-1-

Çinko Kaplı Ağacın Tekrar Görünüşü

Anlattığımız olaylardan bir müddet sonra Mösyö Boulatruelle olağanüstü bir heyecan ve teessüre düşmüştü.

Mösyö Bulatruelle bu kitabın iç karartıcı kısımlarında rastlanan Montfermeil yolu kır bekçisiydi. Belki okuyucuların hatırlarındadır ki, Bulatruelle çok çeşitli ve karışık işlerle meşgul bir adamdı.

Caddelerde taşlar kırar, büyük caddelerde yolcuların yolunu keserdi; hem işçi, hem hırsızdı; bir de rüyası, hayali vardı, Montfermeil ormanında gömülü hazinelerin mevcudiyetine inanırdı. Günün birinde bir ağacın dibinde para bulacağını ümit ediyor; fakat o mutlu vakte değin, şimdilik parayı yolcuların cebinde arayıp bulmakla yetiniyordu. Bununla beraber şimdilik tedbirli hareket ediyordu; hüküm giymekten yakayı ucuz kurtarmıştı. Okuyucuların hatırlayacağı üzere Jondrette’in batakhanesinde diğer eşkıya ile beraber tutuklanmıştı. Bazen fena bir huyun faydası görülür. Bu kabilden olarak Bulatruelle’in sarhoşluğu bu defa kendisini kurtarmıştı. O mahalde hırsız sıfatıyla mı, çalıntı mal sıfatıyla mı bulunduğu anlaşılamamıştı.

Hırsızların pusu kurdukları o gecede sarhoşluk hali hakkında yapılan şüpheli tahkikat neticesinde verilen muhakemenin men’i kararı sayesinde tahliye edilmişti. Tekrar hırsızlık ve eşkıyalık vadisine doğru hızlıca yöneldi.

Polis nezareti altında yüzünü asarak olağanüstü düşünceli ve hırsızlık sanatından kısmen soğumuş ve fakat kurtuluşun başlangıcı olan şaraba daha şefkatli ve istekli bir halde, hükûmet hesabına taş kırmak üzere Gagny ile Lagny arasındaki eski yoluna dönmüştü.

Kır bekçilerine mahsus kulübesinin çimenden yapılmış damı altına dönmesinden bir müddet sonra duyduğı heyecan ve üzüntüye gelince, o da şudur:

Bir sabah şafak sökmeden evvel Bulatruelle her zamanki gibi işine ve belki de pususuna gittiği sırada ağaç dalları arasında bir adamı arkasından görmüştü. Şafak aydınlığıyla mesafenin izin verdiği derecelerde görebildiği bu adamın kendisince büsbütün meçhul olmadığı, şekil ve cüssesine bakılırsa evvelce de görmüş olduğu bir adam bulunduğunu hissetti.

Bulatruelle’nin sarhoş olmakla beraber açık bir hafızası vardı. Kamu nizamıyla ve kanunlarla alışverişi olanlarda genellikle mevcut olan bu özellik, mühim bir savunma silahı teşkil etmektedir.

- Buna benzer bir adam… Nerede gördüm?

Diye düşündü. Fakat bu adamın izleri, henüz hafızasında, belleğinde kalmış bir adama benzediğinden başka bir şeye karar veremiyordu.

Hatırlayamadı, ama kimliğin belirlenmesinden başka, bir takım yakıştırmalar ve hesaplar dahi yapmaktan geri kalmadı. Bu adam her halde yerli değildi. Oraya henüz varmıştı. Şüphesiz yaya gelmişti. O sıralarda, o vakitte Montfermeil’den araba geçmezdi.

Bütün gece yürümüş olmalı. Nereden geliyordu? Her halde uzaktan değil. Zira ne elinde paket, ne de arkasında bir çanta vardı. Mutlaka Paris’ten geliyordu; bu ormanda ne işi vardı? Burada bu vakitte ne arıyordu? Ne geziyordu?

Bulatruelle hemen hazineyi düşündü. Hafıza gücünü kurcalaya kurcalaya nihayet birkaç sene evvel bu adama benzeyen yine böyle bir adama rastlayarak kapıldığı heyecanı hayal meyal hatırlayabildi.

Derin düşüncelere dalarak, düşüncesinin ağırlığı altında başını önüne eğdi. Bu hal tabii ise de tedbirli, ustaca bir hareket değildi. Başını tekrar kaldırınca artık hiçbir şey göremedi. O adam, şafağın yarı aydınlığı ve ormanın karanlığı içinde gözden kaybolmuştu.

- Hay şeytan hay! Bu adamı behemahal bulacağım. Şu herifin kim olduğunu anlayacağım. Kedi gibi, kedi ayağıyla buralarda gezen bu adamın bir ziyaret sebebi vardır. Bunu bileceğim, ormanda benim içine karışmayacağım bir sır, bir hal olamaz.

Diyerek olağanüstü keskin ve sivri olan kazmasını eline aldı:

- İşte bununla hem toprak hem de insan kazılır!

Dedi.

Meçhul şahsın takip ettiği muhtemel olan tarafa yönelerek orman içine doğru yürümeğe başladı. Yüz kadar adım attıktan sonra doğan güneş de kendisine yardımcı oldu. Şurada burada kumun üzerine çıkmış ayak izleri, çiğnenmiş otlar, ezilmiş çimenler, dikenlikler içinde bükülmüş ince dallar kendisine bir nevi iz gösteriyordu. Bu izi takip ettiyse de biraz sonra kaybetti. Vakit geçiyordu. Hareketi hızlandırıp ormanın daha ilerisine dalarak tepemsi bir mevkiye geldi. Etrafını tamamıyla görebilmek için bir ağaca çıkmayı düşündü. İhtiyar olmakla beraber çevikti. Orada uzun bir kayın ağacı vardı. Bulatruelle ağacın mümkün olduğu kadar yüksek bir yerine tırmandı. Etrafına baktığı zaman izini kaybettiği şahsı gördü. Fakat biraz sonra onu tekrar kaybetti. O, uzakta bulunan, büyük ağaçlarla örtülü olup bir sürü değirmen taşları yığını yakınında hasta ve kabuğu üzerine çinko parçası sarılı bir kestane ağacı gözüne çarptığından dolayı pek iyi bildiği bir meydanlığa girmişti.

Bulatruelle sevincin, memnuniyetin verdiği süratle ağaçtan aşağıya atladı. Şimdi kaynağı bulmuştu. Artık en mühim mesele, avı yakalamaktı. Bilinen ve meşhur olan hazine besbelli oradaydı!

O meydana varmak pek kolay değildi. Bir takım ince, dolambaçlı, çalı-çırpılı dikenli yollarından geçmek için tam bir çeyrek saat lazımdı.

Hele doğru, düz hatla gitmek arzu edilse müşkülat daha fazla olacaktı. İşte Bulatruelle bunu takdir edememekle yanılmıştı. Doğru hatla gitmek daha münasip zannetti. Dikkate değer bir göz aldanması, fakat pek çok adamın mahvolmasına yol açan bir göz aldanması!

Ormanın iç tarafı, çalı ve dikenlerine rağmen kendisine doğru ve yakın yol gibi göründü.

- Kurtlara mahsus Rivoli caddesini tutalım!

Dedi.

Her zaman hatalı, dolambaçlı yolları seçmeğe alışan Bulatruelle bu defa doğru yoldan gitmek hatasına düştü. Sağlam bir azim ve kararla dikenlik içine sokuldu.

Çobanperçemi, ısırgan, yabangülü, akdiken, devedikeni, böğürtlen gibi her nevi dikenlerle uğraştı. Vücudu sıyrıldı. Yaralandı. Vadinin aşağısında bir de dereye rast geldi. Nihayet kırk dakika sonra ter içinde, nefesi daralmış, ıslanmış, dikenlerle sıyrılmış, berbat bir halde açıklığa geldi.

Orada kimseyi bulamadı.

Taş yığınlarına seğirtti. Yığınlar orada duruyordu. Onları almamışlar. Adam?... Adama gelince orman içinde yine gözden kaybolmuştu. Nerede? Hangi tarafta? Ormanın iç tarafında mı? Bunu anlamak mümkün değildi.

En çok üzüldüğü şey de… Taş yığınının arkasında, çinkolu ağacın dibinde henüz taze kazılmış, toprak doldurulması unutulmuş bir çukurla, terk edilmiş bir kazmaydı.

Çukurda hiçbir şey yoktu!

Bulatruelle iki yumruğunu ufka doğru uzatarak:

- Hırsız!...

Diye bağırdı.

-2-

İç Savaştan Çıkan Marius

Aile Gürültüsüne Hazırlanıyor

Marius uzun müddet hayatla ölüm arasında kaldı. Ne olduğundan, ne geçirdiğinden habersiz olarak birkaç hafta şiddetli sayıklamalarla karışık şiddetli bir humma geçirdi. Yaralardan ziyade başına indirilmiş darbelerin neticesi olarak, oldukça mühim beyin sarsıntıları görüldü.

Hummanın ateşli etkisi altında ve can çekişmenin inatçı karanlığında gecelerce sabahlara kadar Cosette’in adını sayıkladı. Bazı yaraların büyüklüğü ciddi bir tehlike oluşturuyordu. Büyük yaralar bazen havanın tesiriyle gerginlik kazanarak içe doğru nüfuz edip hastanın hayatını tehdit ederler. Havanın her değişmesinde, en ufak bir dönüşümden doktor endişeye düşüyordu.

- Özellikle dikkat ediniz, hasta hiçbir türde teessür ve heyecana kapılmamalıdır.

Sözlerini tekrar edip duruyordu.

Yaraların bağlanması, sarılması pek karışık ve şekil şekildi. Sargıların özel âletlerle sabitlenme usulü o devirde bilinmiyordu. Nicolette tiftik yapmak için, kendi ifadesine göre tavan kadar büyük bir yatak çarşafı harcamıştı. Klorlu sular, gümüşnitratlar zorlukla kangreni önleyebilmişlerdi. Tehlike baki kaldıkça Mösyö Gillenormand torununun başı ucunda durarak, onun gibi hayatla ölüm arasında kalmıştı.

Her gün, bazen günde iki defa, kapıcının ifadesine göre, olağanüstü temiz giyinmiş, beyaz saçlı bir efendi kapıya gelip yaralının sağlık durumunu sorar ve büyük bir paket tiftik bırakırdı. Sonunda büyükbabanın evine getirildiğinden günü gününe dört ay sonra, Eylül’ün yedinci günü doktor hastanın tehlikeden kurtulduğunu ve hayatından artık emin bulunduğunu ifade etti. Nekahat başlamıştı. Bununla beraber Marius ayak kemiğindeki kırıktan dolayı iki ay daha uzun bir iskemlede yaslı durmağa mecbur olmuştu. Kapanmak istemeyen, tedaviyi geciktiren bazı son yaralar vardır ki, hastanın son derece canını sıkar.

Zaten hastalığının, nekahat halinin uzaması kendisini adlî takibattan kurtarmıştı. Fransa’da -velev ki genel olsun- bir öfke, bir heyecan yoktur ki, altı ayda unutulmasın.

Toplumun bulunduğu hal içinde ortaya çıkan karışıklıklarda herkesin aynı derecede ortak kabahati olduğundan, herkeste göz yumma duygusu uyanır.

Bundan başka, Polis Müdürü Gisquet’nin doktorların yaralıları güvenlik güçlerine haber vermeleri hakkındaki emri kamuoyunu, hatta herkesten evvel bizzat kralı bile fevkalade hiddetlendirmiş olduğundan, halk bu hiddetin sevkiyle yaralıları saklamış, himaye etmişti. Bundan dolayı vuruşmalarda, eylem sırasında yakalananlar müstesna olmak üzere, divan-ı harpler kimseyi tacize cür’et etmediklerinden, Marius rahat bırakılmıştı.

Mösyö Gillenormand evvela bütün ızdırap merhalelerinden, sonra sevinçli hayret kademelerinden geçti. Onu her gece yaralının yanında hayatı sürdürmekten vaz geçirmek için pek çok zorluklarla karşılaşıldı. Büyük koltuk sandalyesinin hastanın yatağı yanına getirilmesini ve kızına da sargı ve bağ yapması için evin içindeki en kıymetli bezlerin kullanılmasını emretmişti. Akıllı ve yaşlı bir kadın gibi hareket eden Matmazel Gillenormand bir taraftan bu kıymetli bezleri idareye, diğer taraftan bunların sarf edildiğini ihtiyara zannettirmeğe muvaffak oldu.

Mösyö Gillenormand tiftik yapmak için ince patiskadan ziyade keten bezinin; eski keten bezinin de yeni keten bezinden daha iyi olduğunu bir türlü anlamak istemiyordu.

Matmazel Gillenormand’ın kadın olduğundan hazır bulunamadığı pansumanlarda Mösyö Gillenormand bizzat hazır bulunurdu.

Doktor çürük etleri kestiği zaman zavallı ihtiyar “Ayy! Ayy!...” diye feryat ederdi. Yaşlılara mahsus o hoş titreyişlerle zavallı ihtiyarın genç yaralıya bir fincan sıcak içilen ilaç vermesi kadar etkileyici bir manzara tasavvur edilemez. Doktoru bin türlü sorulara boğuyor, aynı soruları tekrarlayıp durduğunu farkedemiyordu.

Marius’un artık tehlikeyi atlatmış olduğunu kendisine doktor haber verince zavallı ihtiyar kendinden geçme derecesine geldi. Kapıcısına üç altın bağşiş verdi. Akşam odasına döndüğü zaman baş ve şehadet parmaklarını birbirine çarparak, fiske çalarak, parmak şaşkırdatarak raks etti. Ve gençlik zamanına ait şöyle bir şarkı tutturdu:

Jeanne est née a Fougere

Vrai nid d’une bergere;

J’adore son jupon,

Fripon!

Amour, tu vis en elle;

Car c’est dans sa prunelle

Que tu mets ton carquois.

Narquois!

Moi, je la chante, et j’aime,

Plus que Diane meme,

Jeanne et ses durs tetons

Bretons.166

Sonra bir iskemle üzerine diz çöktü, kapı aralığından kendisini seyreden Basklı, efendinin derin bir duaya daldığını görmüş, o zamana kadar Tanrı’ya inanmamış olan ihtiyarın bu haline şaşırmıştı.

Hasta iyileştikçe ihtiyar sevincinden çıldırıyor, sevincini bin türlü mekanik hareketlerle ilan ediyordu. Maksadını, sebebini bilmeden merdivenleri inip çıkıyordu.

Oldukça güzel komşu kadınlarından biri bir sabah kendisine büyük bir demet çiçek getirildiğini görünce şaşırıp hayrette kaldı. Bu demeti Mösyö Gillenormand göndermişti. Kocası kıskandı, kadına çıkıştı. Mösyö Gillenormand Nicolette’i kucaklamağa kalkışıyor, Marius’a “Mösyö Le Baron” diye hitap ediyordu. “Yaşasın cumhuriyet!” sloganları atıyordu.

İkide birde doktora:

- Artık tehlike kalmadı, değil mi?

Diye soruyordu.

Marius’a âdeta şefkatli bir ana gözüyle bakıyor, her arzusunu yerine getirmek, hiçbir şeyini noksan bırakmamak için çaba gösteriyordu. Kendini kesinlikle düşünmüyor, kendisine önem vermiyordu. Marius evin sahibiydi. İhtiyar bu fevkalade sevincinden bir başka hale gelmiş, âdeta torununun torunu olmuştu.

Memnun, sevinçli, büyülenmiş, mutlu idi. Bir genç gibi şen şakraktı, beyaz saçları alnında parlayan sevinç nuruna hoş bir büyüklük veriyordu.

İhtiyarların sevinç ve mutluluk nuruyla bezenmiş çehrelerinde kutsanmaya değer bir fecir ışıltısı vardır.

Marius kendisini tedavi ve özene terk etmiş olmakla birlikte, sabit bir fikri vardı. Cosette!

Hararetten, hummadan, hülyadan kurtulduğu zamandan beri bu ismi tekrar etmiyor, ancak ruhuyla, kalbiyle düşünüyor, ses etmiyordu. Cosette’in ne olduğunu bilemiyordu. Chanvrerie sokağı meselesi hafızasında bir bulut gibi duruyordu. Eponine, Gavroche, Mabeuf, Thénardier’ler, barikatın dumanları içine matem verici bir şekilde karışmış olan bütün dostları âdeta ayrılması mümkün olmayan hayaller gibi zihninde dolaşıyorlardı. Bu kanlı olaylarda Fauchelevent’ın tuhaf bir şekilde ortaya çıkışını, birdenbire kayboluşunu bir türlü anlayamıyordu.

Nasıl olup da hayatta kaldığını, kimin tarafından ve nasıl kurtarıldığını bilemiyordu. Bunu etrafındakilerden de kimse bilmiyordu. Kendisine geceleyin bir araba içinde Filles-du-Calvaire sokağına getirilmiş olduğu haber verilebildi. Başka bir şey bilmiyorlardı.

Mazi, hal, istikbal delikanlının nazarında müphemlik buharı içinde gibi görünüyor, fakat bu buharda, bu bulutta hareket etmeyen bir nokta, saf, berrak, eksiksiz bir hat, granit taşından yapılmış bir şey, bir karar, bir arzu vardı. O da, Cosette’i tekrar bulmak!

Kendisi için hayatla Cosette arasında bir fark yoktu, kalbinde bu iki şeyden biri olmayınca diğerini reddetmesini emreden zorlayıcı bir duygu vardı. Kendisini yaşamağa mecbur edecek herkesten, büyükbabasından, talihinden, kısacası kimden olursa olsun, kaybettiği aşkının sonsuz zevkinin geri verilmesini talep etmeğe, kesin bir azimle karar vermişti.

Bundaki engelleri, zorlukları da biliyordu.

Burada tafsilata ait bir şey söyleyelim: Büyükbabasının bütün şefkat ve özen eserleri onu kendisine çekmemiş, ancak biraz etkilenmişti. İlk olarak, bütün bu şefkat eserlerinin gizli sebeplerini bilmiyordu. Bunun, hastalığı hasebiyle düştüğü hummalı hayaller ve düşünceler içinde kendisini baskı altına almak maksadından dolayı olduğunu zannediyor, kendisini bu şekilde bağlamağa çalışmalarından ve gösterdikleri ihtimamdan uzak duruyordu. Tabiatıyla bunu soğuklukla karşılıyordu. Büyükbaba, o zavallı ihtiyar tebessümünü boşuna sarfediyordu. Marius kendi kendine, bütün bunların, bir söz söylemedikçe devam edeceğini, fakat Cosette’den bahsedilince büyükbabasının yüzünün değişeceğini, gerçek hareket tarzının sebeplerinin o zaman görüneceğini düşünüyordu. İşte o zaman iş zor olacak. Aile meselelerinin tekerrürü, şartların ve durumların mukayesesi, bütün şiddetler, bütün alaya almalar, bütün engeller hep birden hücum edecekti.

Fauchelevent (=Rüzgârbiçer), Coupelevent (=Rüzgârkeser), servet, zaruret, sefalet, boynunda taş, istikbal, şiddetli direnme, sonuç ise ret cevabı!

Marius şimdiden direnmeye azmediyordu! Sağlık ve hayat buldukça eski şikâyetleri tekrar ortaya çıkıyor, hatırasının eski yaraları tekrar açılıyordu. Geçmişi düşünüyordu. Albay Pontmercy, Marius ile Mösyö Gillenormand arasına giriyordu. Babası hakkında bu derece haksızlık ve merhametsizlik göstermiş olan insandan hiçbir hakiki iyilik beklenilemeyeceğini düşünüyordu.

Bu gibi fikir ve değerlendirmelere daldıkça sağlığına tekrar kavuştuğuna kızıyor, büyükbabasına karşı bir tür kırgınlık hissediyordu.

İhtiyar, torununun bu halinden kalben elem ve üzüntü duyuyor, fakat ağzını açmıyordu. Marius’un evine getirildiği ve kendisine geldiği zamandan beri bir kere olsun kendisine “babam” diye hitap etmemiş olduğu ihtiyarın dikkatini çekmişse de hiçbir şey hissettirmedi. Gerçekten Marius “Mösyö” diye de hitap etmiyordu. Her iki kelimeyi söylememek için, ağzından çıkan cümlenin kuruluş tarzını değiştiriyordu.

Bir krizin yaklaştığına şüphe yoktu.

Bu gibi durumlar ve hususlarda her zaman olduğu gibi kavgaya girişmeden evvel bir deneme işlemi yaptı. Buna “araziye değmek” derler. Bir sabah Mösyö Gillenormand eline düşen bir gazeteden bahisle Konvansiyon’dan hafifçe bahsetti ve Danton, Saint Juste, Robespierre hakkında kralcılara mahsus bir tabir kullandı.

Marius sert bir tavırla:

- 93 İhtilalini yapanlar devlerdi!

Dedi.

İhtiyar sustu. Akşama kadar başka bir söz söylemedi. İlk çocukluk yaşında merhametsiz, sert bir büyükbaba fikrini besleyen Marius, bu sükûtta derin bir hiddetin toplanmış olduğunu ve bundan kat’i, şiddetli bir çarpışma çıkacağını düşünerek, zihninin derinliklerinde savaş hazırlıklarına başlamıştı. Ret cevabı aldığı takdirde vücudunun üzerinde tutturulmuş bulunan tıbbî âlet ve edevatı sökmeye, ayak kemiğini çekmeye, mevcut yaraları açıp çıplak bırakmaya ve her tür gıdayı reddetmeğe karar verdi. Yaraları kendisi için silah oluşturuyordu.

Ya Cosette’e malik olmak, ya ölmek onun için yegâne maksattı.

Hastalara mahsus kurnaz bir sabır ve tahammülle uygun zamanı bekledi.

Bu zaman da çok geçmeden geldi.

166 “Jeanne Fougere’de, esaslı bir çobanın yuvasında doğdu, onun iç etekliğine bayılırım, çapkın./ Aşk, sensin onun içinde yaşayan; çünkü onun gözlerinde titriyorsun, sinsi yaramaz./ Bense, ona şarkı söylerim, ona âşığım Diana’nın kendisinden de, Jeanne’den çok; sert Breton göğüslerinden bile fazla.”

-3-

Marius Saldırıyor

Bir gün Matmazel Gillenormand bir takım ilaç şişelerini komodinin mermer taşı üzerine dizdiği sırada Mösyö Gillenormand Marius’un üzerine doğru eğilerek şefkatli bir sesle dedi ki:

- Bana bak, küçük Marius’um, ben senin yerinde olsaydım şimdi artık balıktan ziyade et yerdim. Tavada kızartılmış bir dil balığı nekahat dönemine başlamak için iyi bir şey, fakat hastayı ayağa kaldırmak için iyi bir pirzola lazımdır.

Âdeta bütün bedenî gücünü kazanmış olan Marius, bütün gücünü toplayarak yatağına oturdu. Gerilmiş iki yumruğuyla yatağının çarşafını tutarak ve büyükbabasının yüzüne bakarak gayet müthiş, sert bir tarzda dedi ki:

- Bu sözünüz beni size önemli bir şeyden söz etmeğe yöneltiyor.

- O önemli şey neymiş?

- Ben evlenmek istiyorum.

Büyükbaba kahkaha ile gülerek:

- Pekâlâ, zaten karar verilmiştir.

- Nasıl karar verilmiş?

- Evet. Karar verilmiş. Küçük kızı alacaksın!

Şaşkın, hayret içinde aptallaşmış ve mahcup düşmüş olan Marius’un bütün vücudu ürperdi.

Mösyö Gillenormand devam etti:

- Evet. Sevdiğin güzel kızcağızı alacaksın. O, her gün ihtiyar bir adam şeklinde gelip sağlık durumundan haberdar olmaktadır. Yaralı olduğun günden beri vaktini tiftik yapmak ve ağlamakla geçiriyordu. Tahkikat yaptım. L’Homme Arme sokağında 7 numarada ikamet ediyor. Şimdi anladın mı? Mademki sen onu istiyorsun, onu alacaksın. Yakalandın mı? Kendi kendine bana karşı planını kurmuştun. Kendi kendine demiştin ki: “Şu büyükbabaya; Rejans167 ve Direktuvar devirlerinin mumyasına, şu eski şık’a, şu Géronte’ya dönmüş eski Dorante’a168 söyleyeceğim. O da vaktiyle gençti. Onun da âşıklıkları, oynaşları, Cosette’leri olmuştur, o da fistan hışırtılarını dinlemiş, havalara uçmuş, o da ilkbaharın ekmeğinden tatmıştır. Elbette bunları hatırlar. Haydi bakalım kavga, savaş!...” Sen bunları kurdun. Kuşu burnundan yakalamak istedin. Pekiyi! Ben sana bir koyun pirzolası ikram ediyorum da sen bana “Ben evlenmek istiyorum” diyorsun. Tarzından, halinden, senin kavgaya güvenip dayanmak istediğin anlaşılıyor. Sen bilmiyor muydun ki, ben bir ihtiyar, bir zayıf, bir korkaktım. Buna ne dersin? Gülersin! Büyükbabanı kendinden daha ahmak bulmak… Bunu beklemezdin, değil mi? Şimdi de bana karşı çekeceğin nutku şaşırdın, avukat efendi! Doğrusu bu muzipliktir!

“Pekâlâ, şimdi istersen kudur! İstediğini yapacağım. Yapıyorum, evet! Sen buna ne dersin? Benim bu cevabımdan şaşırdın değil mi? Beni dinle. Malumat aldım. Ben de kurnazım. O kızcağız güzeldir. Latiftir. Namusludur. Yığınlarla tiftik yaptı. O bir cevherdir. O da sana tapıyor. Eğer ölseydin, üç kişi ölecektik. Tabutu tabutumun arkasından gelecekti. Biraz iyileştiğini görünce onu yatağının başı ucuna oturtmak düşüncesindeydim. Fakat genç, güzel yaralıların yanına sevdikleri güzel kızları birdenbire oturtmak gibi şeyler romanlarda olur. Bu, olur şeylerden değildir. Teyzen ne diyecekti?

“Yavrum, çoğunlukla çırçıplaktın. Nicolette’e sor. O bir dakika bile yanından ayrılmamıştır. Ona sor. Senin o halinde yanı başında bir kadın bulunabilir miydi? Bir de doktor ne diyecekti? Genç kızlar ateşi, hummayı tedavi etmez. Kısacası pekiyi, artık bahsetmeyelim. Dediğin oldu. Bu iş olmuş bitmiş bir iştir. Bana bak. Sana bir şey söyleyeyim. Baktım ki sen beni sevmiyorsun, düşündüm. ‘Şu bizim herife kendimizi sevdirmek için ne yapalım?’ dedim. Sonra dedim ki: ‘Ne düşünüyorum? Elde benim küçük Cosette’im var, onu ona veririm, o zaman elbette biraz beni sever, yoksa sebebini sorarım.’ Ya sen ne zannediyordun? İhtiyar baba gürültüyü koparacak, bağırıp çağıracak, bütün bu yeni doğan bahara karşı değneğini kaldıracak mı sanıyordun? Asla! Cosette mi? Pekiyi. Aşk mı? Pekiyi. Bundan başka ne istersin? Efendi! Lütfen zahmet buyurunuz da evleniniz. Mutlu ol sevgili çocuğum.”

İhtiyar bunu söyleyerek hüngür hüngür ağlamağa başladı! Marius’un başını iki eliyle alıp ihtiyar göğsünde sıktı. Her ikisi de ağlıyorlardı. Mutluluğun en yüksek zirvesindeki şekillerden biri de budur.

Marius:

- Babam!

Diye bağırdı.

- Ya, beni seviyor musun?

Bu dakika tarif edilmez. Sevinç her ikisinin de dilini lal etmişti. Söz söylemekten acizdiler. İhtiyar kekeledi:

- Şimdi ağzı açıldı. Bana “Babam!” dedi!...

Marius başını büyükbabasının kucağından çekti. Dedi ki:

- Babam, şimdi sanırım ki onu görebilirim.

- Bu da düşünülmüş. Onu yarın göreceksin.

- Babam.

- Ne var?

- Niçin bu gün değil!

- Pekiyi, bu gün olsun. Bana üç kere “Babam” dedin. Elbette buna mükâfat lazım, gidip bakacağım. Onu sana getireceğiz dedim ya. Düşünülmüş, zaten bunu vaktiyle şiir haline koymuşlar. Andre Chenier’in dramatik “Genç Hasta” manzumesinin sonu şöyledir; Andre Chenier ki hainler… şey 93 İhtilali devleri tarafından boğazlanan…

Mösyö Gillenormand Marius’un öfkelendiğini zannetti. Fakat gerçekte Marius onu dinlemiyordu. Hülyaya dalmış ve düşüncelerini 1793 İhtilalinden ziyade Cosette’e yoğunlaştırmıştı. Büyükbaba Andre Chenier hakkında bu şekilde söze başlamış olduğundan korkarak, titreyerek tekrar sözlerini tashih edip dedi ki:

- Boğazlamak… değil. İşin gerçeği şudur ki, fena adamlar olmayan ihtilalin büyük dâhileri -ki bu da inkâr edilemez- bunların büyük kahramanlar olduklarına şüphe yok, Andre Chenier’in kendilerine biraz tacizde bulunduğu ve zorluk çıkardığını görmüşlerdi daima… Siyaset bıçağı… Yani bu büyük adamlar, 7 Thermidor tarihini pekiştiren büyük rical, kamu selameti namına Andre Chenier’nin lütfen id… idam buyurulmasını…

Sözünü bitiremedi. Mösyö Gillenormand’ın kendi sözü boğazını tıkadı, devam edemedi. Kızı Marius’un arkasında yastıkları düzeltirken o cümlesini ne bitirebildi ne de geri alabildi.

Bunca üzüntüler ve acılarla heyecanlanan ve acılara gark olan zavallı ihtiyar ileri yaşının izin verdiği kadar bir süratle yatak odasından fırlamış, kapısını kapamış, yüzü kıpkırmızı, boğazı tutuk, ağzı köpüklü, gözleri dışarıya fırlamış olduğu halde birdenbire o namuslu, sadedil hizmetçisi Basklı ile burun buruna gelmişti. Basklı sofada potinlerini boyamaktaydı. İhtiyar Basklı’yı yakasından tuttu. Ve yüzüne doğru hiddet ve şiddetle:

- Seksen bin yemin ederim ki o şakiler onu idam ettiler!

- Efendi! Kimi?

- Andre Chenier’yi!

Basklı şaşırmış ve ürkmüş bir halde:

- Evet efendim.

Dedi.

167 Fransız tarihinin 1715-1723 arasını teşkil eden dönemi.

168 Pierre Corneille’in “Yalancı” adlı komedisindeki iki tip: Géronte (İhtiyar), Dorante (Genç çapkın).

-4-

Matmazel Gillenormand

Mösyö Fauchelevent’ın Koltuğunda

Bir Şeyle Eve Gelmiş Olmasını

Münasip Görür

Cosette, Marius tekrar görüştüler.

Görüşmenin nasıl geçtiğini anlatmak istemiyoruz.

Dünyada bazı şeyler vardır ki onların tasvirine bile teşebbüs edilmemelidir. Güneş de o şeylerden biridir.

Cosette’in girdiği anda Basklı ve Nicolette dâhil olduğu halde bütün aile Marius’un odasında toplanmışlardı.

Cosette kapı eşiğinde âdeta hayal gibi ortaya çıkan mukaddes bir kişi gibi göründü. Ermişlerin başı etrafındaki nur halkasına benzer bir hâle içinde olduğu sanılırdı.

O sırada büyükbaba Gillenormand mendili çıkarmış burnunu silmek üzereydi. Durdu. Cosette’e baktı.

- Tapılmağa layık.

Dedi.

Sonra gürültülü şekilde burnunu sildi.

Cosette göğe yükselecek derecede mest olmuş, şaşırmış, memnun ve kendinden geçikti. Korkmuştu. Mutluluk insanı ne kadar ürkütebilirse o kadar ürkmüştü. Solgun, kıpkırmızı kesilerek, Marius’un kucağına atılmak isteyerek, fakat buna da cesaret edemeyerek tereddütlü duruyor, kekeliyordu. Bütün bu âlem huzurunda aşkını ortaya döküvermekten mahcup oluyordu.

İnsanlar mutlu olan âşıklara karşı âdeta zulüm gösterir, o zavallıları yalnız, başbaşa kalmak istedikleri sırada, huzurlarıyla onları huzursuz ederler. Hâlbuki o mutlu âşıklar başkalarının huzur ve varlıklarına muhtaç değillerdir.

Cosette ile beraber ve onun arkasından olmak üzere, ciddi tavırlı, beyaz saçlı, bununla beraber güler yüzlü, müphem ve azçok acılı bir tebessümle gülümseyen bir kişi girmişti. Bu da Mösyö Fauchelevent yani Jean Valjean’dı.

Kapıcının dediği gibi, fevkalade mükemmel, baştan aşağı siyah elbise giyinmiş ve beyaz kravat takmıştı. Kapıcı bu kadar güzel giyinmiş, bir noter olma ihtimali olan bu adamın Haziran’ın yedinci günü geceleyin kapısına ölü gibi bir naaş getiren adam olduğunu, pis, murdar, yırtık elbiseli, iğrenç, gözleri ürkütücü, yüzü kan ve çamurla lekelenmiş olarak baygın Marius’u kollarında tutan adam olduğunu hiçbir zaman düşünemezdi. Fakat kapıcılara mahsus koku alma hassesi, nüfuz gücü uyanmıştı. Mösyö Fauchelevent Cosette ile beraber geldiği zaman, karısına özel olarak demişti ki:

- Bilmem neden, bu adamı bir kere daha görmüş olduğumu bir türlü hatırımdan çıkaramıyorum.

Marius’un odasında Mösyö Fauchelevent sanki bir tarafa çekilmiş gibi, kapının yakınında duruyordu. Koltuğunun altında büyükçe kıtada bir kitaba benzeyen kâğıda sarılı bir paket bulunuyordu. Zarfın kâğıdı yeşilimtırak olup küflenmiş gibiydi.

Kitapları sevmeyen Matmazel Gillenormand yavaş bir sesle Nicolette’e:

- Bu efendi daima koltuğunda kitap mı taşıyor?

Diye sordu.

Bunu duyan Mösyö Gillenormand dedi ki:

- Ne yapalım. Galiba bir âlimdir. Âlimlerin âdeti böyledir. Bu, kabahat sayılmaz. Benim bildiğim Mösyö Boulard da hiçbir zaman kitapsız gezmezdi. Onun da koltuğu altında daima böyle bir kitabı vardı.

Dedikten sonra misafiri selamlayarak yüksek sesle:

- Mösyö Tranchelevent…

Mösyö Gillenormand bunu mahsus yapmadı. Fakat özel isimlere dikkat etmemek onda bir tür alışkanlık oluşturuyordu.

- Mösyö Trachelevent, torunum Mösyö Le Baron Marius Pontmercy için Matmazel’in dest-i izdivacını talep etmekle iftihar ederim.

“Mösyö Trachelevent” mukabeleten selam ve saygı için eğildi.

Büyükbaba:

- İşte bu da oldu.

Diyerek Marius ile Cosette’e doğru dönerek iki kolunu uzattı. Onları kutsayarak:

- Birbirinize tapmanız için izin verildi!

Dedi.

Marius ve Cosette bu emrin tekrarını beklemediler. İster istemez kuş nağmeleri başladı. Marius uzun iskemlesinin üzerinde dirseklerine dayanmış, Cosette dahi onun yanında ayakta durmuş, yavaş yavaş konuşuyorlardı. Cosette şunları mırıldanıyordu:

- Çok şükür Yarab! Sizi tekrar görüyorum. Sensin! Sizsiniz! Değil mi? Böyle savaşmağa gidilir mi? Fakat niçin gittiniz? Bu dehşettir! Dört ay mütemadiyen aklım başımda değildi.

“Ah! Bu savaşa gitmeniz fena bir şey oldu! Bana fenalık yaptınız. Ben size ne yaptım? Her neyse, sizi bağışlıyorum. Fakat bir daha yapmayınız. Demincek bizi davete geldikleri zaman az kaldı ölecektim. Fakat bu da sevincimden ileri geliyordu. Ah! Ne kadar üzüldüm. Giyinmeğe vakit bulamadım. Mutlaka beni bu halde kim görse korkardı. Yakalığımın böyle paçavra gibi olduğunu gören ebeveyniniz ne diyecekler? Fakat bir şey söylesenize! Yalnız ben konuşuyorum. Konuşmakta beni yalnız bırakıyorsunuz. Biz hâlâ L’Homme Arme sokağındayız. Diyorlar ki omuzunuz müthiş şekilde yaralıymış. Yaranız o kadar büyükmüş ki, insan yumruğunu sokabilirmiş. Onları da makasla kesmişlermiş. Ah! Ne kadar dehşetli şey. Ağladım, ağladım. Artık gözlerimde fer kalmadı. Garip şey! İnsan bu kadar elem ve ızdıraba dayanabilirmiş.

“Büyükbabanız iyi bir adama benziyor. Rahatsız olmayınız. Dirseklerinize dayanmayınız. Dikkat ediniz. Kendinizi incitmeyesiniz. Ama ne kadar mutluyum. Artık sefilliğe, bahtsızlığa son verildi. Şaşırdım kaldım. Size o kadar söyleyecek şeyim vardı. Hepsini unuttum. Beni hâlâ, daima seviyor musunuz? L’Homme Arme sokağında oturuyoruz. Bahçemiz yoktur. Bütün gün tiftik yaptım. Efendim bakınız. Parmaklarımda nasır oluştu. Bunun sebebi sizsiniz, kabahat sizde.”

Marius:

- Melek!

Diye tekrar ediyordu.

“Melek” kelimesi dilin eskiyemeyecek bir kelimesidir. Âşıklar bu kelimeyi o kadar çok kullanmaktadırlar ki, bu kadar çok kullanıma karşı eskimeden dayanacak başka bir kelime yoktur.

Sonra bu âşık ve sevgilisi, odada kalabalık olduğunun farkına vararak sustular. Birbirinin ellerini şefkatli bir şekilde tutmakla yetinerek ağızlarını açmaz oldular.

Mösyö Gillenormand odada hazır bulunanların hepsine hitaben:

- Yahu! Ey sizler! Yüksek sesle konuşunuz, gürültü yapınız, türkü söyleyiniz. Haydiyin bakalım. Biraz şamata, gürültü yapınız da bu çocuklar rahat iki söz söyleyebilsinler!

Marius ile Cosette’e yaklaşarak:

- Senli benli konuşsanıza. Sıkılmayınız.

Dedi. Teyze Gillenormand, yaşlanmış evinin içinde birdenbire parlayan bu nur ve ışığın ortaya çıkışından ve her şeyin içine işleyişinden şaşırmış kalmıştı. Bu şaşkınlık ve hayrette hiçbir itiraz belirtisi yoktu. Bakışı bir kıskanç bakışı değildi. Elli yedi yaşında masum bir zavallının eblehçe bakışlarıydı; bahtsız bir hayatın aşk denilen parlak saadete çevrilip kalmış bir bakışıydı.

Babası kendisine hitaben dedi ki:

- Büyük Matmazel Gillenormand, size daima söylerdim. Şimdi içinde bulunduğun üzüntülü duruma bir gün düşeceğini söylemiştim.

Bir müddet sustuktan sonra tekrar kızına bakarak dedi ki:

- Şimdi başkalarının saadetine bak!

Sonra Cosette’e yönelerek sözüne devam edip:

- Ne kadar güzel! Ne kadar dilber! Âdeta Greuze’un tablolarından biri! Seni gidi çapkın! Bu malı yalnız kendine alacaksın ha? Seni çapkın! Ucuz kurtuldun. Sen bahtiyar ve mutlusun. Eğer on beş yaş daha küçük olsaydım, bu periye sahip olmak için seninle kılıçla dövüşürdük. Vay! Matmazel ben size âşık oldum. Bu da pek tabii! Bu da hakkınızdır. Ah! Ne güzel, ne hoş bir düğün yapacağız. Bizim kilisemiz Saint-Denis du Saint Sacrament’dir. Fakat evlenme töreninizin Saint Paul Kilisesinde yapılması hususunda özel izin isteyeceğim. O kilise daha güzeldir, Cizvitler tarafından yapılmıştır. Şıktır. Kardinal de Birague çeşmesi karşısındadır. Cizvit mimarîsinin enfes eseri Namur’dadır. Saint-Loup derler. Evlendiğiniz zaman oraya gitmelisiniz. Doğrusu bir seyahate değer derecedesiniz. Matmazel emin olunuz ki, ben sizin fikrinize iştirak ediyorum. Kızların evlenmelerini arzu ederim. Onlar bunun için yaratılmışlardır. Kız kalmak, bâkire kalmak güzel, fakat soğuk bir şeydir. İncil “ Çoğalınız!” diye emrediyor. Milleti kurtarmak için Jeanne d’Arc lazım oldu. Fakat milleti doğurmak, çoğaltmak için analar lazımdır. Bundan dolayı güzellerim, evleniniz. Doğrusu kızların bâkire kalmalarında bir fayda görmüyorum. Gerçekten kilisede ayrıca bir yer işgal edilir. Meryem Ana Hazretlerinin cemiyetine girilir. Bunları bilirim. Lakin güzel, cesur, namuslu bir koca; bir sene sonra da çapkınca süt emen top gibi yuvarlak, tombul bacaklı bir yavru, şafağın tebessümüne benzer bir tebessümle küçük, gülgûn parmaklarıyla memeyi yoğuran bir yavru her halde akşamları bir mum tutarak kilisede dua okumaktan daha iyidir.

Büyükbaba doksan yaşındaki zayıf bacakları üzerinde dans eder gibi bir tavırla bir kere dönerek çözülen bir yay gibi söylenmeğe başladı. Marius’a dedi ki:

- Şey!...

- Nedir büyükbaba?

- Senin samimi bir dostun yok muydu?

- Vardı, Courfeyrac!

- Ne oldu?

- Öldü.

- Bu da iyi.

İhtiyar yanlarına oturdu. Cosette’i de oturttu! Gençlerin ellerini buruşuk ihtiyar elleri içine aldı.

- Bu cilveli şey latiftir, lezzetlidir! Bu Cosette! En nefis eserlerdendir. Çok küçük bir kızdır; bir kadındır. Böyle bir kadın yalnız baron olmamalı; bu da asalete tecavüzdür. Ama markiz olmalıydı. Ne güzel kaşlarınız var! Çocuklarım, şunu aklınıza iyi koyunuz. Siz kendi hukukunuzun dâhilinde bulunuyorsunuz. Birbirinizi seviniz. Aşk ile dolunuz. Aşk insanların duyguları, Tanrı’nın da ruhudur. Birbirinize tapınız.

Üzgün bir tavırla ilave etti:

- Ancak bir şeye esef ediyorum. Şunu düşünüyorum. Her neyim varsa kayd-ı hayat şartıyladır. Fakat ölümümden sonra -ki bu da yirmi sene sonra olacak- zavallı çocuklarım, beş paranız olmayacak. Madam Le Baron, o beyaz elleriniz artık yakanızın iki ucunu bir araya getirmeğe çalışacaklardır.

Burada ciddi, endişesiz bir ses:

- Matmazel Euphrasie Fauchelevent’ın altı yüz bin frangı vardır.

Dedi.

Bu ses Fauchelevent’ın sesiydi.

O zamana kadar hiçbir şey söylememiş, hatta orada bulunduğu bile unutulmuştu. Bütün bu mutlu adamların arkasında ayakta ve hareket etmeden duruyordu.

Büyükbaba birdenbire sordu:

- Matmazel Euprasie denilen kimdir?

Cosette:

- Benim!

Dedi.

Gillenormand:

- Altı yüz bin frank!

Jean Valjean:

- Belki on dört, on beş bin frank noksandır.

Diyerek Teyze Gillenormand’ın kitap zannettiği paketi masanın üzerine koydu. Jean Valjean paketi kendi eliyle açtı. Banknot destesiydi. Bunları birer birer ayırıp saydı. Beş yüz adet bin franklık ve yüz altmış sekiz adet beş yüz franklık banknot vardı. Toplam olarak beş yüz seksen dört bin franktı.

Mösyö Gillenormand:

- Bu, güzel bir kitapmış!

Teyze de:

- Beş yüz seksen dört bin frank!

Dediler.

Mösyö Gillenormand:

- Matmazel Gillenormand, bu meblağ oldukça müşkülleri hallediyor değil mi? Bu şeytan Marius hangi yuvadan bu milyoner kızcağızı keşfetti? Gençlerin de aşkına güvenilir mi? Talipler altı yüz bin franklı sevgililer bulurlar. Aşk meleği Rothschild’den daha iyi çalışıyor.

Matmazel Gillenormand kendi kendine:

- Beş yüz seksen dört bin frank! Beş yüz seksen dört bin! Altı yüz bin frank demek daha iyi!

Diyerek mırıldandı.

Marius ile Cosette’e gelince bu sırada birbirlerine bakıyorlardı. Bu tafsilata asla dikkat bile etmediler.

-5-

Paranızı Notere Emanet Edeceğinize

Ormana Koyunuz

Açıklamaya gerek yoktur ki, Jean Valjean Champmathieu olayından sonra ilk kaçışı sayesinde birkaç gün Paris’e gelip Laffitte nezdindeki meblağı yani Montreuil-sur-Mer’de Mösyö Madeleine adı altında kazanmış olduğu parayı almıştı.

Tekrar tutuklanmaktan korkarak -ki bu da daha sonra gerçekleşti- bu meblağı Montfermeil ormanında “Blaru’nun dibi” denilen yerde toprağa gömdü. Altı yüz bin franktan ve hepsi banknotlardan ibaret bulunan bu para bir kutu içinde muhafaza edilebilirdi. Ancak kutuyu rutubetten korumak için, kestane ağacı talaşıyla dolu meşeden yapılmış bir mahfaza içine koymuş. Aynı mahfaza içine servetinin geri kalanı olan Piskopos’un şamdanlarını da yerleştirmişti. Bu şamdanları Montreuil-sur-Mer’den kaçarken yanına aldığı hatırlardadır. Birkaç sene evvel bir akşam Bulatroulle tarafından görülen adam Jean Valjean’dı. Sonra Jean Valjean kendisine para lazım oldukça buraya gelip mahfazasından alırdı. Evvelce bahsettiğimiz ortadan kaybolmaları bundan ileri geliyordu. Yalnız kendisince bilinen ormanın bir bucağında bir kazması vardı. Marius’un sağlığını kazanmağa başladığını görünce bu paradan faydalanma zamanının yaklaştığını hissederek gelip aldı. Bulatroulle’ün de bu defa akşam değil sabah olmak üzere gördüğü adam yine Jean Valjean’dı.

Bulatroulle kazmaya vâris oldu.

Bu meblâğ beş yüz seksen dört bin beş yüz franktı. Jean Valjean beş yüz frankı kendisi için ayırdı.

- Sonrasını düşünürüz.

Dedi.

Laffitte’deki altı yüz otuz bin frank ile bu meblağın arasındaki fark 1823’ten 1833 senesi arasında geçen on senelik müddetin masraflarıydı. Manastırdaki beş senelik ikamet, beş bin frank masrafa yol açmıştı.

Jean Valjean iki küçük şamdanı odasının şöminesi üzerine koydu. Bunların parlatılması Toussaint’ın şaşkın bakışlarını celbediyordu.

Zaten Jean Valjean Javert’den yakasını kurtardığını biliyordu. Change ve Pont-Neuf köprüleri arasında çamaşırcı kadınlarına mahsus bir kayığın altında Javert adında bir polis müfettişinin naaşının bulunduğu haberini işitmişti. Bu haberi Moniteur gazetesinde de okumuştu. Saygıdeğer âmirlerinin takdir ve övgülerine nail olan bu müfettişin bıraktığı evrak içeriğinden kendisinin cinnet geçirip intihar ettiği zannedildiği de yayınlanmıştı.

Jean Valjean da kendi kendine şu mütalaada bulunmuştu:

- İşin gerçeği de öyle olmalı. Mademki beni yakalamışken serbest bıraktı, mutlaka çıldırmıştı.

-6-

İki İhtiyar Cosette’in Mutluluğu İçin

Herşeyi Kendi Bildikleri Gibi Hazırlıyorlar

Evlenme için her şey hazırlandı. Doktora başvurularak evlenme töreninin Şubat’ta yapılabileceği cevabı alındı. Aralık ayındaydılar. Birkaç hafta mutlu bir şekilde yaşadılar. Büyükbaba mutluluk bakımından diğerlerinden geri kalmıyordu. Cosette’in karşısında saatlerce hayran kala kalırdı.

- Ah, ne güzel kız! Ne latif, ne halim yüzü var! Ey kalp! Dünyada, hayatımda bu kadar büyüleyici bir kız görmemiştim. Daha ileride bu ruhanî mahlûkta menekşe kokulu faziletler bitecektir. Bedene bürünmüş güzelliktir! Böyle bir mahlûkla insan nazikâne yaşamaktan başka bir şey yapamaz. Marius oğlum, Baron’sun. Zenginsin. Artık rica ederim. Artık söylenme.

Cosette ile Marius birdenbire cehennemden cennete geçmişlerdi. Bu intikal ve dönüşüm ansızın gerçekleşmiş olduğundan gözleri kamaşmış, şaşırmışlardı.

Marius Cosette’e soruyordu:

- Bu hali idrak ediyor musun? Bundan bir şey anlıyor musun?

- Hayır! Fakat zannederim ki Tanrı bakışlarını üzerimize çevirmiştir.

Jean Valjean her şeyi yaptı, her şeyi halletti. Her şeyi kolaylaştırdı. Görünüşte Cosette kadar sevinçle, Cosette’in mutluluğunu sağlamağa giriştiler. Acele ediyordu. Belediye başkanlığı yapmış olduğu için sırrı yalnız kendisince bilinen nazik bir meseleyi, yani nüfus ve hüviyet meselesini halletmişti. Gerçek soyunu sadece beyan ve ifade etmek… İhtimal ki evlenmenin engellenmesine yol açardı. Cosette’i her türlü zorluklardan kurtarmıştı. Hiçbir türlü iddia ve davalara mahal bırakmayan usule başvurdu. O da ölmüş adamlardan bir aile düzenlemekti. Cosette, nesli tükenmiş bir ailenin kalan tek ferdi idi. Cosette kendi kızı değil, başka bir Fauchelevent’ın kızıydı. Petit-Picpus Manastırında iki Fachelevent kardeşler bahçıvanlık yapmışlardı. Bu manastıra başvuruldu. Orada Fauchelevent’lar hakkında en iyi bilgilere, en saygıdeğer şahitliklere bol bol nail oldular. Babalık meselesinin incelenip araştırılmasına pek eğilimli bulunmayan rahibeler Cosette’in iki Fauchelevent’tan hangisinin kızı olduğunu layıkıyla bilemiyorlardı. Kötülükten azade bulunan bu kadınlar istenilen şeyleri söylediler. Bir nüfus kâğıdı tanzim edildi. Cosette kanun huzurunda Matmazel Euphrasie Fauchelevent oldu. Baba ve annesinin ölümünden dolayı öksüz bulunduğu kayıt ve işaret olundu.

Jean Valjean, Fauchelevent adı altında kendisinin Cosette’in vasisi ve Mösyö Gillenormand’ın da vasi vekili sıfatıyla tanınması hususunu garanti etti.

Beş yüz seksen dört bin franga gelince; bunun, tanınmamasını arzu eden bir adam tarafından Cosette bağışlanmış bir miras olduğu, bu para esasen beş yüz doksan dört bin frank iken beş bin frangı Manastıra tediye edilmek suretiyle Matmazel Euphrasie’nin eğitim öğretimi için harcandığı, kalan meblağın da Matmazel Cosette’e reşit yaşa geldiğinde yahut evlendiğinde teslim edilmesinin vasiyetin şartlarından olduğu beyan edildi. Bu beyanların hepsi, özellikle yarım milyon franga dayandırılmış olduğundan kabul edilebilir ve itiraz edilemez şeylerdi. Gerçi meselenin detaylarında bazı gariplikler var idiyse de göze çarpmamıştı. İlgililerden ikisinin gözleri aşk perdesiyle, diğerleri de altı yüz bin frangın şaşaasıyla görmez olmuştu.

Cosette, bunca seneden beri “babam” zannettiği bu ihtiyar adamın kendi babası olmadığını, akrabadan biri olduğunu, babasının başka bir Fauchelevent bulunduğunu öğrenmişti. Eğer Cosette bu hakikate bundan evvel vakıf olsaydı, şüphesiz üzülürdü. Fakat şimdi içinde bulunduğu tarifi imkânsız dakikada bunu bilmek onu küçük, hafif bir gölge kadar etkiledi. O derecede sevinçli ve mutluydu ki, bu hafif bulut gelip geçti. Marius’a sahipti. Gence ulaşınca ihtiyar siliniyordu. Hayat böyledir. Bundan başka Cosette çok senelerden beri etrafını kuşatan muammalara alışmıştı. Çocukluk yılları esrarengiz bir surette geçenler sıradan bu gibi değişimlere alışkın olurlar.

Buna rağmen Jean Valjean’a yine “Babam” demeğe devam etti.

Cosette meleklere katılacak mertebeye gelmiş olduğundan Gillenormand’dan dahi fevkalade memnundu. Şurası da inkâr edilmez ki, Gillenormand da onu hoş sözler ve hediyelerle sevindiriyordu. Jean Valjean Cosette için toplum içinde bir mevki, resmî bir konum, itirazı ve dava konusu kabil olmayan bir mevcudiyeti düzenlemekle meşgulken, Mösyö Gillenormand da çeyiz tedarikine dikkatini yoğunlaştırıyordu. Cömertlikten, alicenap olmaktan hoşlandığı kadar başka bir şeyden hoşlanamazdı. Cosette’e kendi büyükannesinden kalma Binche dantelasından yapılmış bir elbise hediye etti.

- Bu gibi modalar daima yeniden hayat bulurlar. Şimdi eskiler fevkalade revaç bulmaktadır, ihtiyarlığımdaki genç kadınlar çocukluğumun ihtiyar kadınları gibi giyinmektedir.

Diye söyleniyordu.

Senelerden beri açılmamış olan bombe Coroman-del ağacından yapılma dolaplarını açarak diyordu ki

- Şu eski dolaplarımızı karıştıralım. Bakalım bunların içinde neler vardır?

Bütün karılarının, metreslerinin, ninelerinin tuvaletleri ile dolu sandıkları açarak Çin kumaşları, Şam kumaşları, renkli iri çiçekli kumaşlar, Tours şehri mamulatından elbiseler, sırma ve ipek işlenmiş Hind mendilleri, iki yüzü bir “döfin” örgüleri, Genoa ve Alencon danteleleri, eski kuyumculuğun eserlerinden olan ziynet eşyaları, kurdelalar, kumaşlar, velhasıl eline rast gelen herşeyi Cosette’e veriyordu. Hayret içinde Marius’un aşkıyla büyülenmiş ve Gillenormand’a karşı şükran duygularıyla cezbedilmiş olan Cosette, saten ve kadife elbiseyi giyinerek bir mutluluk perisine dönüşüyor, çeyizini meleklerin yüce âlemlerden getirdiklerini tahayyül ediyordu.

Evvelce dediğimiz gibi iki âşıkın baş döndürücü hali büyükbabanın içine gömüldüğü hale denkti. Filles-du-Calvaire sokağında tam anlamıyla neşeli bir âlem, şaşırtıcı bir âhenk vardı. Her sabah büyükbaba Cosette yeniden bir takım hediyeler verirdi. Aklına gelen her şey Cosette’in etrafında tam anlamıyla bir ihtişam içinde derhal yerine getiriliyordu.

İhtiyar büyükbaba bu hediyelerde, bu ufak tefek eşyada, bu kumaşlarda kendince bir hikmet, bir felsefe buluyordu:

- Aşk, güzel şeydir. Fakat onunla beraber bunlar da lazımdır. İnsan mutlu olmak için faydasız şeylere muhtaçtır. Mutluluk bu gibi lüzumsuz sayılan şeylerdir. Bunlar, hatta faydasız şeyler bile ne kadar çok olursa mutluluk hali o kadar artar. Aşk ve muhabbet bir köyde, bir kulübede de aşktır, ama bir sarayda, mükemmel ve müzeyyen bir salonda, yaldızlı, ipekli mefruşat arasında olursa lezzeti daha başka olur. Bir çoban kızı da sevilir, fakat sevilen kadın bir düşes olursa, yüz bin frank da geliri bulunursa daha güzel olur. Kuru mutluluk kuru ekmeğe benzer, insanın karnı aç olunca yer, fakat buna yemek yenilmiş denmez. Fazla, faydasız, garip, hiçbir şeye yaramayan fazla göz çıkarmaz, fazlalık her zaman fazlalıktır. Benim indimde lüzumsuz zannedilen bütün şeyler mutluluk için en lüzumlu şeylerdir. Çünkü faydasız sayılan bir şey, zaman olur ki lazım olur. Hele kadınlarca her şeyin bir kıymeti, bir değeri vardır, bunu ben, o âlemin yaklaşık bir asırlık güngörmüş tecrübelisi olarak pek âlâ bilirim.

Mösyö Gillenormand, özellikle düğünlerin nasıl yapılacağı bakımından pek çok düşüncesizlikte bulunuyordu. On sekizinci asrın bütün züppeliklerini ve garipliklerini safsata gölgesinde sayıyordu:

- Siz zevklerin, oyunların nasıl düzenleneceğini bilmezsiniz. Sizin şu on dokuzuncu asrınız kördür, boştur. Baştanbaşa kusur ve noksanlıklarla doludur. Sizin halk hükûmetiniz yavan, zarafetsiz, renksiz, kararsız, letafetsiz, şekilsizdir. Büyüklük, debdebe, tantana, ihtişam on sekizinci asırda mevcuttu. Sizin kadınlarınızın en yüksek ideali dokumadan kumaşla kaplanmış, pelesenk ağacından yapılmış mobilyalarla ufak bir salon döşeyebilmektir. Bunun hayalini kurarlar ve bunu düşünürler. Var da buldun! “Hasis” efendi ile matmazel “İradını yemez”in evlilik töreni yapılıyor! Ne ihtişam ya! Ne âlâ yücelik! Doğrusu ben bunları gördükçe ikrah ediyorum. Uzaklara kaçasım geliyor. Ah! Ben ta 1787 senesinden beri Prens de Leon, Dük de Chabot, Dük de Montbazon, Marki de Sonbise, Vikont de Thouars ve Fransa âyanından Dük de Rohan’ın Longchamps’a tahtırevanla gittiğini gördüğüm günden beri her şeyin berbat olup gideceğini haber vermiştim.

“Bu asırda iş görülüyor, borsada oyun oynanıyor, para kazanılıyor. Sonra da herkes pintileşiyor! Dış görünüşe dikkat ediliyor, cila veriliyor; şık giyiniliyor, yıkanılıyor, saçlar taranıyor, şu maddelerle parlatılıyor, temizleniyor. Ayakkaplarının tozları süpürülüyor, şık, bir çakıl taşı kadar cilalı, parlak olunuyor. Aynı zamanda vicdanın derinliklerinde de elleriyle burnunu silen bir çoban karısını kaçıracak kadar kerizler, lağımlar var! Bu asra “Pis letafet asrı” demeli! Marius, öfkelenme. Bana konuşma izni ver. Ben halk hakkında fena bir şey söylemiyorum; görüyorsun ya toplum için ağzım sitayişle doludur. Fakat halk tabakasının şu yüksek tabakasına biraz çatayım, müsaade edersin ya! Ben de onlardan değil miyim? İnsan sevdiğine acır, bundan dolayı dosdoğru söyleyeyim. Bugün evleniliyor, fakat nasıl evlenileceğini bilmiyorlar. Ah! Ben eski âdâp ve âdetlerin yok olduğuna teessüf ediyorum.

“O zarafet tavırları, o şövalyeliği, o nazikâne hareketleri, herkeste mevcut olan o debdebeyi, yukarıdaki âhenk, aşağıdaki trampet seslerini, dansları, ziyafet sofralarındakilerin sevinçli yüzlerini, insanı mesteden şarkıları, havaî fişeklerini, gülüşmeleri, kahkahaları, hay-huyu, süsleri, tuvaletleri hatırlıyorum da, evet! Bunların gittiğine yazıklanıyorum! Şimdi terk edilmiş olan diz bağına da acıyorum. Gelinin diz bağı Venüs’ün kuşağının hala-zadesidir. Aralarında münasebet vardır. Truva muharebesi niçin oldu? Helen’in diz bağı için olduğuna şüphe mi var? Helen diz bağını Paris’e kaptırdığı için bunca kahramanlar birbirini kestiler, öldürdüler.

“Dostlarım, bana inanınız. Eski, o latif eski zamanlarda insanlar ‘âlimâne’ bir şekilde evlenirlerdi. Mükemmel bir kontrat yapılırdı; ondan sonra da mükemmel bir eğlence, bir ziyafet tertip edilirdi. Noter kâtibi çıkar çıkmaz sakî girerdi. Niçin olmasın? Mide öyle latif bir hayvandır ki, hakkını ister, onun da düğünü vardır! İnsanlar sofrada mükemmel şekilde yemek yerlerdi. Yanlarında da gerdanı, omuzları, göğsü yarı açık eşleri bulunurdu. Ah! O gülümseyen dudaklar! Ne yapalım? O devirde herkes sevinçliydi. Çocukluk bir demet çiçekti. Her genç adamın sonu bir leylak çiçeği, bir demet güldü. Savaşçı bir kahraman ciddiyet tavrını bir tarafa bırakır ve kendisine eğlenceli ‘Florian’ namını verdirirdi. Herkes güzel olmağa gayret ederdi. Halkın orta tabakasına mensup olan adam bir çiçeğe, marki gibi soylular elmas taşına benzerdi. Söbyeler, fotinler yoktu. İnsan şık, taranmış, boyanmış, kokular sürünmüş, oynak, naz ve niyazlıydı. Fakat bunlardan hiçbiri de bellerine bir kılıç takmağa engel olamazdı.

“O çağın ruhu, niteliklerinden biri nezaket, diğeri de ihtişamdı. Doğrusu ya insan eğlenirdi. Bugünse herkes ciddi. Orta halli sınıf hasistir. Bu sınıfın kadınları mahcuptur. Asrınız zavallıdır. Güzellik perilerini, çok dekolte olduklarından bahsederek, toplantılardan çıkarırlar, ayıplarlar! Ne yazık! Güzelliği bir çirkinlikmiş gibi saklıyorlar! İhtilalin çıktığı günden beri herkes pantolon giymektedir. Dansözler bir pantolon giyiyorlar. Bir dansöz ciddi olmalıymış! Oyuncularda dahi bir meslek ciddiyeti olmalıymış! İnsan ağırbaşlı, vakarlı olmalıymış! İnsan çenesini kıravatına kadar indirmediğine nadim oluyormuş! Yirmi yaşında evlenen bir gencin ideali Mösyö Royer-Collard’a benzemek olmalıymış! Bu kadar kibir, gurur ve azamatle nereye varılır biliyor musun? Alçalışa, küçüklüğe. Şunu biliniz ki sevinç yalnız sevinç olmakla kalmaz. Sevinç büyük ve azametli olmalıdır. Âşık iseniz mutantan, debdebeli, muhteşem bir sevinç, bir neşe hay-huyu içinde olunuz. Evlenme töreni de mutluluğun velvelesi, gürültüsü, patırtısı, şaşaasıyla geçmelidir.

“Kilisede ciddi durmak, ağır bulunmak; pekâlâ, buna itiraz yok. Fakat bir kere âyin bitti mi… dünya alt üst olmağa başlamalı, hemen gelinin etrafında hay ve huyu ortaya çıkmalı. Bir evlenme parlak, sevimli, sevinçli, âhenkli, eğlenceli olmalı. Tören Reims Kilisesinden Chanteloup mesiresine nakledilmeli. Sessiz, sakin bir düğünden nefret ederim. Hiç olmazsa evlendiğiniz günde olsun sevincin zirvesine çıkınız. Keşiş Dağındaki mitoloji perileri gibi olunuz. Gülünecek, dans edilecek, zevk ve safa edilecek yerde yeni nesilleriniz hasislik, ahmaklık gibi şeyleri icad ediyor. Evlatlarım! Her damad, Binbirgece Masalları’nda zikredilen damatlar gibi olmalı. Kartal gibi mutluluğun en yüksek semasına kanat vurmak için hayatınızın bu yegâne dakikasından istifade ediniz.

“Düğününüzde, âşık ve sevgilinin kavuşması anlarından tasarruf etmeye çalışmayınız. Bu kutsal evlenme gününün parlaklık ve ihtişamını söndürmeyiniz. Sizin bizzat nefsinizin parıldayacağı, parlayacağı gün, o gündür. Düğün, evlenme her gün yapılan bir şey değildir. Hayatta bir defa olur. Ah! İstediğim gibi hareket edebilsem, görürsünüz ne kadar güzel olurdu! Ağaçlar arasında kemanların âhenkli nağmeleri işitilecekti.

“İşte benim programım: Mavi ve berrak bir gök altında düzenleyeceğim düğün eğlencesine kır âlemini karıştırırdım. Ne kadar bildiğim peri kızı varsa hepsini, mitolojideki gibi olmak üzere davet ederdim. Amphitrite’in düğünü melekler gibi giyinmiş, naz yatağında uyuyan perilerle, onlara övgüler düzen, aşk ve muhabbet şiirleri söyleyen seçkin, hassas, ince ruhlu, aşk çılgını bir şairi bütün ihtişam ve gösterişi üzerlerinde toplanmış halde bir araya gitirirdim. İşte bir düğün programı ki, ben bile bunu hayranlıkla seyreder, buna şaşardım.”

Büyükbabanın bu minval üzere kendi söyleyip kendi dinlediği sırada, Marius ile Cosette birbirine kendinden geçerek bakışıp duruyorlardı. Teyze Gillenormand hiçbir sebeple bozulmayan ciddiyet ve temkini ile bütün bu hallere şaşkınlıkla bakıyordu. Beş altı aydan beri pek çok etkilere uğramış ve heyecan yaşamıştı. Marius’un dönmesi, Marius’un kanlar içinde eve getirilmesi, Marius’un hazırlanması, hayata döndürülüşü, Marius’un barışması, Marius’un nişanlanması, Marius’un evvela bir meteliksiz bir kızla, bir an içinde milyonere dönüveren bir kadınla evlenmesi, gözlerinin önünde sayıldığını gördüğü altı yüz bin franklık banknotlar, bütün bu olup bitenler onu hayrete düşürmüştü. Âdeta şaşırmış, kalbinde haset duygusu ve tamah uyanmıştı. Sonra zühd ve takva sahiplerine mahsus duyguları ve tavırları kendisine tekrar döndü. Kalbinden bütün bunlar silindi. Muntazam şekilde kilisesine devam eder, tesbihini çeker, evin bir odasında “Seni seviyorum” sözleri tekrarlandığı bir sırada o, başka bir odada duasını okur, ibadetini ederdi. Artık Marius ile Cosette’i belirsiz bir surette ve bir hayal gibi görüyordu.

Ruhun tembelliğinden ve ataletinden kaynaklanan bir tecrid edilmişlik/ yalnızlık/ bakirelik; yaşamaya, hayata karşı yabancı kalmak suretiyle her türlü insanî duygulardan sıyrılan, yani sevinme ve kederlenme duygularından biriyle duygulanmayan bir inziva hali, bir boğulmuşluk vardır. Baba Gilenormand kızına:

- Bu derece sofuluğun, takvanın zihinsel nezleye denktir. Hayatından hiçbir şey hissetmiyorsan, gerçi fenalık yok, fakat güzel ve hoş duygulanmalardan da mahrum bulunuyorsun.

Diyordu.

Zaten altı yüz bin frank Teyze Gillenormand’ın tereddütlerine son vermişti.

Gillenormand Baba kızına o derecede az önem veriyordu ki, Marius’un evlenmesi meselesinde onun görüş ve muvafakatini almağa, hatta sormağa bile lüzum görmemişti. Her zamanki haliyle herkese karşı öfkeli ve gazaplı olarak, esarete düşmüş bir zorba gibi Marius’u memnun etmekten başka bir düşüncesi olmadan hareket ediyordu. İhtiyarın indinde Teyze’nin kesinlikle bir önemi yoktu. Babası onu âdeta unutmuştu. Teyze koyun gibi sakin ve itaatkâr olmakla beraber ihtiyarın şu muamelesine gücenmişti. Kalben bir dereceye kadar kızmışsa da dıştan ağırbaşlılığını ve sükûnetini muhafaza ederek kendi kendisine demişti ki:

- Babam evlenme meselesini bensiz halletti; ben de miras meselesini onsuz halledeceğim!

Gerçekten Teyze Gillenormand zengindi. Bundan dolayı zihnen kararını vermişti. Eğer evlenme fakirane olsaydı ihtimal ki, fakirane bir şekilde kalmasında bir beis görmeyecekti. “Yeğenim mademki hiç düşünmeden parasız bir kızı alıyor, varsın parasız kalsın.” diyecekti. Fakat yeğeninin yarım milyonu Teyze’nin pek hoşuna gitmiş, bu âşık çifte karşı kalbî duygularını değiştirmişti. Altı yüz bin franklık bir servete insan her halde hem saygı duymağa mecburdur, hem de borçludur. Mademki bu iki gencin hiçbir şeye ihtiyaçları kalmamıştı, Teyze’nin dahi servetini bunlara terk edeceği açıktı.

Marius ile Cosette’in büyükbabanın yanında kalmalarına karar verildi. Mösyö Gillenormand evin en güzel odasını kendilerine vermekte inat ve ısrar etti.

- Bu hal beni gençleştirecek, daima bunu hayal etmiştim. Zifafın odamda icrasını daima düşünmüştüm.

Diye söyleniyordu.

Bu odayı bir sürü eski ve zarif eşyayla süsledi. Tavanını fevkalade süslü bir bezle kapladı. Kadife taklidi olan bu bezin zemini parlak olup yaldızlı goncalar, parlak çiçek dallarıyla süslüydü. La Roche-Guyon’da Düşes d’Anville’in yatak odasının böyle olduğunu söylüyordu. Şömine üzerine de karnı üzerinde bir manşon taşıyan Saksonya porseleninden küçük bir kadın heykeli koymuştu.

Mösyö Gillenormand’ın Kütüphanesi dahi Marius’un -dava vekilleri cemiyetinin talep ettiği şekilde- muhtaç bulunduğu avukat yazıhanesi oldu.

-7-

Mutlulukla Kaynaşmış Hayal Kurmaların Etkileri

Âşıklar her gün birbirlerini görürlerdi. Cosette Mösyö Fauchelevent ile beraber gelirdi. Matmazel Gillenormand:

- Dünya tersine döndü. Kızlar nişanlılarının evine geliyor da görüşüyorlar. Hâlbuki nişanlının kızın evine gelmesi lazımdı.

Diye söyleniyordu. Fakat Marius’un nekahet devresi bunları alıştırmıştı. İki âşığın başbaşa vererek görüşmelerine L’Homme Arme sokağının hasır iskemlelerinden Filles-du-Calvaire sokağının koltuk sandalyelerinin daha elverişli bulunması da bu alışkanlığı kökleştirmişti.

Fauchelevent ile Marius birbirlerini görüyor, fakat konuşmuyorlardı. Her kızın bir rehbere ihtiyacı vardır. Cosette Fauchelevent’sız gelemezdi. Marius’un indinde Fauchelevent Cosette’in rehberiydi. Cosette’e bağlanmış bir şarttı. Marius bu şartı kabul ediyordu.

Siyasi işlerden, halkın, milletin genel durumunun düzeltilmesi ve değiştirilmesi açısından bahisler açıldığı zamanlarda Fauchelevent sadece evet veya hayır cevaplarıyla sohbete karışıyordu.

Marius eğitim ve öğretimin parasız ve mecburi olmasına, her türlü şekilleriyle herkese güneş ve havanın dağıtılması misillü dağıtılmasına, bütün millete bir nefes gibi verilmesine taraftar olup bu fikrini ileriye sürerek iddiasını tarif edip açıkladığı sırada, aralarında fikir birliği oluşmuş ve âdeta birbiriyle barış yapmışlardı.

Bu münasebetle Marius Mösyö Fauchelevent’ın güçlü ve güzel konuşan biri olduğunu, hatta bir nevi edebî dille konuştuğunu fark ettiyse de kendisinde bir şeyin noksan olduğu hissediliyordu.

Mösyö Fauchelevent soylular âlemine mensup kişilere mahsus halden bir yönden noksan ve bir yönden fazla bir haldeydi; yani hangi tabakadan bulunduğunu göstermeyen bir hal sahibiydi. Marius kendisine karşı kısmen soğuk bir sempati ve iltifat göstermekte olan bu Mösyö Faucelevent hakkında kendi kendine birçok sorular soruyor, düşünüyor, kendi hatırası hakkında bazen tereddüt ve şüpheye düşüyordu. Hatırasında, hafızasında bir delik, siyah bir nokta, dört aylık hastalıkla kazılmış bir uçurum vardı.

Zihninden pek çok şeyler kaybolmuştu. Mösyö Fauchelevent gibi ciddi, bu derece sakin, fikren mutedil bir adama barikatta rastlamış olmasının gerçek olup olmadığını düşünüyordu.

Mazinin birdenbire ortaya çıkan ve yine birdenbire kaybolan olaylarının fikrinde, aklında bırakmış olduğu hayret yalnız bundan ibaret de değildi.

Memnuniyet halimizde, mutluluk halimizde bile bizi geriye, maziye kederli bir şekilde bakışlarımızı çevirmeğe mecbur eden manevi bir güç vardır. Böyle bir güce sahip olmayan, geçmişine, geçmiş hayata bakışını çevirme iktidarından mahrum olan, varken unutulan, mevcutken yok olmuş olan şeylere özlem duyan veyahut apaçık ibret olacak bir şekilde bunlara bir göz atmağa dikkat etmeyen kafalarda ne tefekkür ve akıl, ne de aşk vardır.

Ara sıra Marius başını iki elleri arasına alır, düşünceye dalardı. Maziyi, karışık, müphem bir surette, dimağında mevcut yarı karanlık bulutlar içinde gözden geçirmeğe gayret ederdi. Mabeuf’un düştüğünü, Gavroche’un gülle ve kurşun yağmuru altında şarkı söylediğini zihnen görüyor ve işitiyordu. Dudakları üzerinde Eponine’in alnına kondurduğu busenin soğukluğunu hissediyordu; Enjolras, Courfeyrac, Jean Prouvaire, Combeferre, Bossuet, Grantaire gibi bütün dostları düşüncesinde ortaya çıkıyor ve sonra uçup gidiyordu.

Bu mahlûklar sevgili, muzdarip, yiğit, hoş, feci hayaletler miydiler? Yoksa hakikaten mevcut muydular?

Ayaklanma bütün bunları dumanı içinde sürükleyip götürmüştü. Büyük hummaların, ateşlerin büyük tecellileri, rüyaları vardır. Marius kendine sorular soruyor, kendini inceliyordu. Bir zaman mevcutken şimdi yok olan bütün bu hakikatlerin soğuk esintisi altında bulunuyordu. Bunların hepsi neredeydi? Bunların ölmüş olması mümkün müydü? Hakikat miydi?

Zalim doğru, karanlıklardaki bir düşüş, kendisi müstesna, her şeyi süpürüp götürmüştü.

Bütün bu şeyler, inen bir perdenin sahneyi örtüp gizlediği gibi artık görünmez oldu.

Hayat sahnesinde de böyle birdenbire inen perdeler vardır. Perde kapanır, sonra diğer fasıl başlar.

Kendisi de -Marius da- acaba aynı adam mıydı? O fakirken zengin; o terk edilmişken bir aile sahibi olmuştu; o ümitsizken Cosette ile evleniyordu. Kendisini bir mezara girdikten sonra tekrar dünyaya dönmüş gibi görüyor, bazen bütün mazi, maziye ait hatıraları şahıslar haline gelerek etrafını çeviriyor ve kendisini kederli, düşünceli kılıyordu. O zaman Cosette’e bakarak yine seviniyordu. Bu felaketi, bu acı verici hatıraları göz önünden uzaklaştırmak için Cosette’e sahip olmanın mutluluğuna sığınıyordu.

Mösyö Fauchelevent’ın bu yok olmuş ve adları unutulmuş olan mahlûklar arasında bir konumu vardı. Marius barikatta gördüğü o Fauchelevent’ın, karşısında duran Fauchelevent olduğunu kabulde tereddüt ediyordu. Ateş içinde gördüğü Fauchelevent şüphesiz humma nöbetlerinden, hezeyan saatlerinden birinde görünüp kaybolanlardan biriydi. Zaten her ikisinin ahlakı ve tabiatları sarp ve çetin olduğundan Marius’un Mösyö Fauchelevent’a karşı bir soru sorması mümkün değildi. Hatta sormak fikri bile aklına gelmemişti. Ahlaka ait bu yönleri bundan evvel deşelemiştik.

Aynı sırra sahip olup bir tür susan ve kalbî anlaşma neticesi olarak bu sırra dair bir harf alış verişi bile yapmayan iki adam, sanıldığı kadar nadir bir şey değildir.

Marius yalnız bir defa bir denemede, bir teşebbüste bulundu. Konuşma esnasında Chanvrerie sokağından bahsetti. Mösyö Fauchelevent’a dedi ki:

- Bu sokağı pek iyi tanırsınız, değil mi?

- Hangi sokağı?

- Chanvrerie sokağını.

Mösyö Fauchelevent gayet tabii bir tavırla:

- Bu sokağın ismini bile bilmiyorum.

Sokağın kendisinden ziyade ismiyle ilgili olan bu cevap, Marius’a olağanüstü inandırıcı göründü. Kendi kendine dedi ki:

- Hiç şüphe yok, rüya gördüm. Humma içindeydim. Belki ona benzeyen biriydi. Mösyö Fauchelevent orada değildi.

-8-

Tekrar Bulunması İmkânsız İki Adam

Kişisel durumunun pek fazla olan büyüleyici cazibesi Marius’un zihninden meşgul olduğu başka şeyleri silememişti.

Evlilik tedarik ve hazırlıklarının devam ettiği ve belirlenmiş gün beklendiği müddetçe mükemmel inceleme ve araştırmalar yaptırılmıştı. Birkaç yönden babasından ve kendisinden dolayı bazı kişilere karşı şükran borçluydu. Bunlardan biri Thénardier, diğeri de kendisini Mösyö Gillenormand’ın evine getiren meçhul adamdı.

Marius mutlu olup mutluluk deryasına dalarak onları unutmaktan çekiniyor, görevi olan şükran borcunu yerine getirmediği halde bundan sonra mutlu bir şekilde geçireceği hayatı üzerine bir karanlık sıkıntı perdesi örtülmesinden korkuyor, bu sebeple bu iki adamı aramakta ısrar ediyordu. Ödenmemiş halde kalan bu borcu ödemek ve geleceğe tam bir sevinç ve şevkle adım atmadan evvel mazi ile olan hesaplaşmasını bitirmek istiyordu.

Thénardier’nin bir cânî olması Albay Pontmercy’nin hayatını kurtarmasıyla kazandığı hakkı düşüremezdi. Thénardier, Marius müstesna olmak üzere, herkes için bir eşkıya idi.

Marius, Waterloo muharebesindeki hakiki vaziyete ve duruma vakıf olmadığından, babasının Thénardier’ye hayatını borçlu bulunmakla beraber şükran borcu olacak konumda olmadığını, yani yukarıda bildirdiğimiz gibi, Thénardier’nin Albay’ı soymak maksadıyla kurtardığını bilmiyordu.

Marius’un araştırma için görevlendirdiği kişilerden hiç biri Thénardier’nin izini bulmayı başaramamıştı. Thénardier’nin karısı davanın görülmesi esnasında hapishanede ölmüştü. Thénardier ile kızı Azelma -bu müthiş kadrodan kalan iki yegâne kalıntı- yeniden karanlık ve meçhuller deryasına karışmış bulunuyorlardı. Toplumun derin girdapları tekrar bu iki mahlûkun önünde açılıp kapanmıştı. Hatta bir şeyin oraya düştüğünü göstermek üzere su yüzünde görülen dalgalanmalar, titreşimler gibi bir şey de görünmüyordu.

Thénardier’nin karısı ölmüş olmakla Bulatroulle davanın dışında kalmış, Claquesous gözden kaybolmuş, başlıca suçlular dahi firar etmiş olduklarından Gorbeau viranesi davası âdeta sonuçsuz kalmıştı. İş tamamıyla anlaşılamamıştı. Ancak Panchaud diğer adıyla Printanier, diğer adıyla Bigrenaille, Demi-Liard, yahut Deux-Milliards, cinayet mahkemesince vicahen on sene kürek cezasına, firari arkadaşları dahi gıyaben müebbed kürek cezasına, bunların reisi ve yöneticisi olan Thénardier dahi aynen idama mahkûm olmuştu.

Thénardier’den kalan yegâne şekil ve hüviyet bu mahkûmiyetti. Bu mahkûmiyet, bir tabutun yanında yatan mum gibi artık dünya hatıralarından silinmiş bir nam üzerine sönük bir ışık bırakıyordu.

Zaten bu mahkûmiyet, tekrar yakalanmak korkusuyla Thénardier’yi gizlenme ve meçhuller deryasının en derin diplerine sevk etmekle beraber, bu adamın üzerindeki örtünün kalınlığını da artırmağa sebep oluyordu.

Diğer adama, yani Marius’u kurtaran meçhul adama gelince, hakkında yapılan tahkikat evvela bir sonuç verecek gibi göründü. Sonra birdenbire sonuçsuz kaldı. Haziran’ın altıncı günü akşam üzeri, Marius’u Filles-du-Calvaire sokağına getiren arabacı bulunabilmişti. Arabacı ifadesinde: “Haziran’ın altıncı günü bir polis memurunun emriyle öğleden sonra saat üçten itibaren gece yarısına kadar Champs-Elysees rıhtımı üzerinde, Büyük Lağım’ın nehre olan menfezi civarında beklemiş olduğunu; saat dokuzda lağım parmaklığının açıldığını, omuzunda ölmüş bir adamı taşıyan bir şahsın oradan çıktığını, o noktada bekleyen polis memurunun hayatta olan şahsı tutuklayıp, ölmüş adamı ele geçirmek (!) istediğini, polisin emriyle bu şahısları alıp evvela Filles-du-Calvaire sokağına geldiğini; ölen adamın Marius olduğunu ve Marius’un bugün hayatta olduğuna göre kendisini tanıdığını ve bundan sonra polis ile diğer şahıs tekrar arabasına binerek Archive kapısına geldikleri sırada durduklarını, orada kendisine ücretinin verildiğini ve polis memurunun da diğer şahsı alıp götürdüğünü, bundan fazla bir şey bilmediğini ve gecenin fevkalade karanlık olduğunu” beyan etmişti.

Evvelce dediğimiz gibi Marius hiçbir şey hatırlamıyordu. Yalnız barikat dâhilinde sırt üstü düşeceği sırada kuvvetli bir elin kendisini arkasından tuttuğunu hatırlıyordu. Ondan sonra her şey kendisi için karanlık kalıyor, ancak Mösyö Gillenormand’ın evinde aklının başına geldiğini biliyordu.

Bin türlü düşünceler içinde kendisini kaybediyordu.

Chanvrerie sokağında vurularak düşmüş olduğu halde Seine nehri sahilinde İnvalides köprüsü civarında polis memuru tarafından nasıl bulunduğunu anlayamıyordu. Elbette biri onu Champs-Elysees’ye kadar getirmiş olmalı!

Nereden getirmiş? Lağımlardan! Görülmemiş, duyulmamış bir fedakârlık!

Biri kim?

İşte Marius’un aradığı adam buydu.

Kendi hayatını kurtaran bu şahıs hakkında hiçbir malumat yok. En küçük bir iz, bir eser bile yok.

Marius her ne kadar bu yönden ihtiyatla hareket etmeğe mecbur idiyse de buna rağmen tahkikatını polis nezaretine başvuracak kadar ileriye götürmüştü.

Nezarette de alınan malumat meseledeki karanlığı aydınlatmağa hizmet edemedi. Hatta Polisteki bilgiler arabacının verdiği bilgilerden daha azdı. 6 Haziran’da Büyük Lağım’ın parmaklığında bir adam tutuklandığından bile haberleri yoktu. Buna dair hiçbir polis memurundan rapor alınmamıştı. Nezaret görevlisi bu işe bir hikâye nazarıyla bakıyordu. Hatta bu hikâyenin arabacı tarafından uydurulmuş olduğu ve bahşiş almak arzusunda bulunan bir arabacının her şeyi, hiç aslı esası olmayan şeyleri uydurabileceği söyleniyordu. Hâlbuki işin gerçeği Marius’ça biliniyordu. Çünkü öyle olmasa, yani arabacının sözleri uydurma olsa idi, kendisi tabiatıyla meydanda olamayacaktı.

Arabacının söylediği gibi baygın Marius omuzunda olduğu halde Büyük Lağım’dan çıkarken polis memuru tarafından isyancılardan birini kurtarmağa çalışmak gibi suç-üstü halinde tutuklanan şahıs ne oldu? Bu polis memuru ne için susmayı tercih etti? Âmirine malumat vermedi? Yoksa firara mı yahut polis memurunu kandırmağa veya ikna etmeğe mi muvaffak oldu? Meçhul şahıs kendisine şükran borcu olan Marius’a karşı ne için hayat ve mevcudiyet eseri göstermiyordu? Bu suskunluk, kurtarıştaki fedakârlıktan daha büyüktü. Bu şahsın, kurtardığı Marius’a başvurmaması acaba niçindi? Farz edelim ki, mükâfâta ihtiyacı olmasın, fakat şükrana? Evet, kurtardığı adamdan teşekküre talip olmayacak adam pek azdır! Acaba ölmüş müydü? Nasıl adamdı? Yüzü, şekli nasıldı? Bunu kimse belirleyemiyordu. Bu soruya karşı arabacı “Gece karanlıktı” cevabını veriyor, Basklı ile Nicolette de efendilerinin kanlar içinde bulunduğunu görünce şaşırmış olduklarından kimseye dikkat edemediklerini söylüyorlardı. Marius’un feci bir halde dönüşünü yalnız elindeki şamdanla aydınlatmış olan kapıcı o şahsı görmüşse de o da “O şahıs korkunçtu.” cümlesiyle üstü başı yırtık ve çirkefe bulanmış halini tarif etmekten başka bir tafsilat veremiyordu.

Marius tahkikatına dayanak olur ümidiyle o gece arkasındaki kanlı elbiseyi muhafaza ettirmişti. Elbiseyi kontrol ettiği sırada eteklerinden birinin garip bir surette yırtık olduğu görüldü. Bunun bir parçası eksikti.

Bir gece Marius Cosette ile Jean Valjean’ın önünde bütün bu garip macerasından, elde etmiş olduğu sıradan malumattan, sarf ettiği mesainin boşa gitmesinden bahsediyordu. Mösyö Fauchelevent’ın buna hiç önem vermez bir halde bulunması, soğuk tavrı gencin sabır ve tahammülünü yok etti, hiddetli ve titrek bir seda ile bağırarak dedi ki:

- Ah! Evet. Bu adam her kim olursa olsun, pek alicenaptı! Biliyor musunuz ne yaptı? Melek gibi yetişti. O mutlaka savaş alanına atılmış, beni oradan gizlice almış, lağımı açıp beni sürüklemiş, oraya getirmiş, toprak altından korkunç galeriler içinde, beli ikiye bükülmüş, eğilmiş, karanlık keriz içinde omuzunda naaş gibi ben olduğum halde bir buçuk fersah mesafeyi kat etmiş! Ne maksatla? Tek maksadı, bir hayatı kurtarmak! O şahıs kendi kendisine “Şu naaşda belki bir hayat ışığı daha vardır. Ben kendi hayatımı, mevcudiyetimi bu hayat ışığı için tehlikeye koyacağım!” demiş olmalı. Evet, böyle demiştir. Mevcudiyetini, hayatını da bir defa değil, yirmi defa tehlikeye sokmuştur. Her adımı bir tehlikeydi. Bunun isbatı da lağımdan çıkınca tutuklanmasıdır. Mösyö, biliyor musunuz ki, bu şahıs bütün bunları yaptı! Buna karşı beklediği bir mükâfat da yoktu. Ben kimdim? Bir âsi! Ben kimdim? Bir mağlup! Ah! Eğer Cosette’in altı yüz bin frankı benim olaydı!...

Jean Valjean sözünü keserek dedi ki:

- Onlar sizindir.

- Pekiyi. Onları ben o adamı bulmak için sarf edeceğim.

Jean Valjean susmayı tercih etti.

-1-

16 Şubat 1833 Gecesi

1833 senesi Şubatının on altıncı gününü on yedinciye bağlayan gecesi kutsal bir gece oldu. O mutlu gecenin karanlıkları âlemi kapladığı zaman mutluluğun göğü açıldı. Marius ile Cosette o gece evleniyorlardı.

Gündüz olağanüstü hoştu. Büyükbabanın tahayyül ettiği gibi meleklerin, aşk perilerinin uçuştuğu mutantan, debdebeli, muhteşem, şâirane bir düğün değildiyse de oldukça parlak ve latif bir törendi.

1833 senesinde Fransa’da evlenme usulü bugünkü gibi değildi. Fransa, evlenme günü kiliseden çıkar çıkmaz âdeta kaçar gibi karısını alıp kaçmak, hicapla saklanmak, mutluluğunu bakışlardan gizlemek, gizlenen bir müflis gibi hemen gözden kaybolmak usulünü henüz İngiltere’den almamıştı. İnsan mutluluğunu, izdivacın cennetini posta arabasına taşıtmaktan, evliliğin sevinç dolu sırlarını kamçı şakırtılarına karıştırmaktan, zifaf yatağı olarak bir köy oteli yatağını seçmekten, ücreti gecelik hesabıyla ödenen bir âdi yatak odasında hayatın en muazzez hatırasını, posta arabacısının oteldeki hizmetçi kızıyla eğlencesine karıştırmaktan ibaret olan ismet, letafet ve lezzet henüz anlaşılmamıştı.

Bulunduğumuz şu on dokuzuncu asrın yarısında evlenmek için belediye reisiyle giyinmiş olduğu üniforması; rahip ile cübbesi, kanun ile şeriat kâfi görünmüyor. Lonjumeau’ya doğru giden arabanın, kırmızı devrik kollu, sarı düğmeli, mavi ceketli, yeşil deriden pantolonlu, sahte galonlu, parlak şapkalı, büyük kamçılı, kalın çizmeli arabacısıyla tamamlanmalı. Henüz Fransa’da İngiltere soylularının yaptığı gibi yeni evlenenlerin bindikleri arabanın üzerine yırtık, eski pantufleler, kunduralar atmak, Marlborough zamanında evlenen Churchill’in arabasına öfkeli halasının yağdırdığı eski kundura ve nalın yağmurunu -ki sonraları karı- kocanın mutluluk sebebi olmuştu- taklit etmek âdeti yoktur.

Yırtık pantuflelerle eski kunduralar Fransa’da evlenme törenlerinin gereçleri sırasına dâhil olmamıştır. Fakat sabredelim, seçimlerin güzelliği devam ettikçe buna da sıra gelecektir!

1833 senesinde, yani yüz sene evvel169 evlenme törenleri o kadar alayişle yapılmıyordu.

O devirde garip bir fikir ve mülahaza hüküm sürüyordu. Evlenmenin aile arasında kutsal bir tören olduğu, hısım ve akrabadan oluşmuş ziyafet masasının bu saadete zararlı olmadığı, neşenin mübalağa derecesinde olsa bile -namus dairesinde olmak suretiyle- mutluluğa aykırı olmadığı, bir ailenin kaynağı olan evlenmenin, iki hayatın birleşmesi merasiminin kendi evlerinde başlamasının, zifaf odasının gelecekteki mutluluğun şahidi olarak daima göz önünde bulunmasının faydalı olduğu düşünülüyordu.

İnsan evinde, akraba ve yakınları arasında evlenme töreni yapmaktan utanç duymazdı.

Marius ile Cosette’in evlenme töreni bugün kullanımdan düşmeğe başlayan bu modaya uygun olarak Mösyö Gillenormand’ın evinde yapıldı. Evlenme keyfiyeti olağanüstü tabii ve genel bir şey olmakla beraber bu hususta yapılması lazım gelen duyurular, yazılacak senetler, belediye dairesine, kiliseye gitmek gibi durumlar bir takım güçlükler oluşturur. Bundan dolayı Şubat’ın on altısından evvel gerekli tedarikler tamamlanamamıştı. Anlattığımız hikâyede tamamıyla doğruyu söylemekte olduğumuzu teyiden şunu da ilave edelim ki, Şubatın on altısı Perhiz’in ilk Salı’sına yani Karnaval haftasının Salı’sına isabet ediyordu. Bundan dolayı böyle bir günde evlenme meselesi özellikle Teyze Gillenormand’ca biraz tereddütlü karşılanıyordu.

Büyükbaba:

- Karnaval Salı’sı mı? Daha âlâ ya! Bu günde evlenenlerin çocukları nankör olmaz derler, bir darbımesel vardır. Haydi bakalım. On altısı olsun. Marius, sen başka güne ertelemek istemezsin değil mi?

Âşık olan Marius:

- Şüphesiz hayır.

- Öyleyse evlenelim!

Bundan dolayı evlenme Karnaval’a rağmen Şubat’ın on altıncı Salı günü yapıldı. O gün yağmur yağıyordu. Fakat gökte, herkes bir şemsiye altında bulunsa bile yalnız âşıkların gördüğü bir açıklık, saf bir parlaklık vardı.

Bir gece evvel Jean Valjean Mösyö Gillenormand’ın huzurunda Marius’a beşyüz seksen dört bin frangı teslim etti. İki tarafın evlenmesi mal ortaklığı kaidesine binaen yapıldığından resmî muamemeler pek sadeydi.

Toussaint’in artık Jean Valjean’a lüzumu kalmamıştı. Cosette onu kendi oda hizmetine aldı. Jean Valjean’a gelince, Gillenormand’ın evinde sırf kendisi için süslenip ayrılmış bir oda vardı. Cosette “Babacığım, size olağanüstü rica ederim!” diye o kadar reddedilmez bir şekilde yalvarmış olduğundan, gelip orada ikamet edeceğini vaad etmişti.

İzdivaç günü olarak belirlenen günden birkaç gün evvel Jean Valjean bir kaza geçirmiş, sağ elinin başparmağı ezilmişti. Bu yara pek önemli bir şey değildi. Kimsenin bununla uğraşmasına, hatta görmesine, hatta Cosette’e bile izin vermemişti. Ancak elini bir sargıya sarıp kolunu boynuna asılı tutmağa mecbur olduğundan evlenme sözleşmesini imza edememişti.

Mösyö Gillenormand vasî vekili sıfatıyla onun yerine imza koydu. Okuyucuları belediye dairesine ve kiliseye götürmeyi düşünmüyoruz. İki âşığın oraya kadar takibi gerekmez. Davetliler kadrosunun nazar-ı dikkatinden kaçan fakat Filles-du-Calvaire sokağından Saint Paul Kilisesine gidildiği sırada vuku bulan bir olayı nakledeceğiz.

O devirde Saint Louis sokağının kuzey ucunun kaldırımları yenilenmekte idi. Bu sebeple Park-Royal sokağından itibaren bu sokak kapatılmış olduğundan düğün arabalarının doğrudan doğruya Saint Paul Kilisesine gitmeleri mümkün değildi. Bundan dolayı düğün alayının geçtiği yolların programını değiştirme mecburiyeti ortaya çıkmış, bunun en sade çaresi de bulvardan geçmek olarak bulunmuştu. Davetlilerden biri Karnaval olduğu için bulvarda araba kalabalığı ve sıkışıklık olacağını söyledi. Mösyö Gillenormand sordu:

- Niçin?

- Soytarılardan dolayı.

- Daha iyi. Oradan gidelim. Bu gençler evleniyor. Hayatın ciddi yoluna girmek üzereler, biraz maskaralık görürlerse faydadan hali değildir. Onların o ciddî yola girmelerine hazırlık olur.

Bulvardan geçtiler. Düğün arabalarından birincisinde Cosette ile Teyze Gillenormand, Jean Valjean ve Mösyö Gillenormand vardı. Marius o devrin âdetine uyularak nişanlısından henüz ayrı olup ikinci arabada geliyordu.

Filles-du-Calvaire sokağından çıkınca düğün alayı Madeleine’den Bastille’e, Bastille’den Madeleine’e doğru sonu gelmez bir zincir oluşturan araba sırasına karıştı. Bulvar üzerinde çok sayıda maskaralar vardı. Yağmura rağmen maskaralar zevk ve sefa âleminde devam ediyorlardı.

1833 senesi bahar mevsiminin bu eğlenceli gününde Paris Venediğe dönüştü. Bugün buna benzer karnaval salıları görmek mümkün değildir. Bugün her şey bir tarafa dağılmış ve bir “karnaval” olduğundan, eskiden yapılanlar gibi karnavallar kalmadı.

Yaya kaldırımları gelen geçenlerle, pencereler seyircilerle dolmuştu. Tiyatro girişlerindeki taraçalar insanlarla doluydu. Palyaçolardan başka Longchamps’da olduğu gibi herkes karnaval salısına mahsus bu alayı seyrediyorlardı. Tür tür ve cins cins arabaları bir nizam ve intizam dairesinde, güvenliğin koyduğu nizamlara tamamen mutabık bir surette ve tam bir istikamette yürüyorlardı. Caddenin bir tarafında arabalar yukarıya, diğer tarafında aşağıya doğru gitmekte, bu düzenin korunmasıyla hiçbir kazaya ve müessif duruma yol açmamak için belediye çavuşları olağanüstü dikkat etmekteydiler. Sanki geniş bulvarda araba ve insanlardan oluşmuş iki büyük nehir akıyordu.

Bu akıntılardan biri Saint-Antoine, diğeri Chaussee d’Antin’e doğru akıyordu. Fransa soylularının ve yabancı elçiliklerin armalarını taşıyan arabalar büyük bir serbestlikle caddenin ortasından gidip geliyorlardı. Olağanüstü süslü ve neşeli adamlarla çevrili ve dolu bazı soytarı alayı arabaları, bu cümleden olarak Boeuf Gras arabası da bu imtiyazdan istifade ediyordu. Paris’in sevinç ve neşesinin hay-huyu içinde kamçı şakırtıları işitiliyordu. Halk tabakalarının alaycı sözleri, alaylı hitapları arasında Lord Seymour’un posta arabası geçiyordu. Belediye çavuşlarıyla süvari askerleri tarafından intizam ve asayişi temin edilen bu kalabalık arasında, iki araba nehrinden birinin akıntısına dâhil bulunan gelin arabası, akıntı ile beraber kâh duruyor, kâh yürüyor, bu suretle âheste âheste ilerliyordu.

Düğün arabası Bastille’e doğru giden arabalar sırasında bulvarın sağ tarafında gidiyordu. Pont-aux-Choux sokağının üst taraflarında geçici bir duraklama oldu. Aynı zamanda Madeleine’e doğru giden, bundan dolayı Bastille tarafından gelen araba sırasında da aynı duraklama meydana geldi. Düğün arabasının tam yanında duran araba maskelerle dolu bir karnaval arabasıydı. Bu gibi arabalar, daha doğrusu bu maskara arabaları Parislilerce malumdur. Perhizin yarısında yapılan bu karnavalda yahut karnaval salısında bu maske arabaları görülmese herkes söylenmeye başlar ve “Bunun altında mutlaka bir sır vardır. Galiba kabine değişecek.” gibi sözler dolaştırılmaya başlar.

Bir takım efsanevî periler kıyafetine sokulmuş şahıslar bir takım adamların omuzlarında gelen geçenlerin üstünde gezdiriliyor, dünyada ne kadar kabalık, vahşet, terbiyesizlik, utanç verici haller, sözler ve hareketler varsa hepsi bu kalabalık arasında maskaralarda görülüyordu.

Dünyanın hiçbir tarafında benzeri bulunmayan şekil ve surette arabalara binmiş türlü türlü kıyafette erkek ve kadınlar, edep ve namus dairesinin dışında türlü vaziyetler alarak herkese ağızlarına gelen en edepsizce sözlerle oyunlar yapıyorlardı. Esasen eski Romalılar zamanında güzellik tanrıçası şerefine yapılması sağlanan bu şenlikler başlangıçta bu derece açık saçık değildiyse de insanlarda aşırılığa doğru olan tabii eğilim sebebiyle her sene biraz edep dairesinden çıkmak suretiyle karnaval eğlenceleri bu şimdiki hale gelmiştir.

Vaktiyle asma dallarıyla süslenmiş, güneş ışıklarıyla aydınlanmış, sevimli yarı çıplaklık içinde mermer gibi memeleri göstermek suretiyle belirginleştirilen içki ve eğlence tanrıçası eğlenceleri, bugün pis, murdar, lime lime bir elbisenin yırtıkları arasından görünen şişman, sakil ve çirkin biçimsizlik derecesine indirilmiş, gerçekten maskaralık olmuştur.

Maskara arabası usulü, mutlakıyet hükümeti devrinin en eski zamanından kalma bir âdettir. XI. Louis’nin imparatorluk sarayının masraf defterlerinde maskara arabalarına ayrılmış bir meblağ görülmektedir. Bu gün bu gürültücü ve iğrenç mahlûk kitleleri eski bir tramvay arabasıyla kendilerini taşıttırmakta olup bunun üst katını yahut adi arabalar kumpanyasının körüğü düşük bir arabasını doldururlar. Altı kişilik bir arabanın içine yirmisi girer. Arabacı mevkiinde, körük üzerinde, arabanın içinde, oku üzerinde, her tarafında otururlar, yatarlar, bağdaş kurarlar, bacaklarını asarlar, kadınlar erkeklerin dizlerine otururlar, kısacası her türlü açık saçık hallerde ve maskaralıkta bulunurlar.

Bu arabalarda bulunanlar argo ile herkese söğer sayarlar, gelen geçen halk üzerine tükürürler, bağırırlar, homurdanırlar, kahkaha ile gülerler, herkesle alay ederler, sanki zevk ve neşe ilan ederler. Birbirini kucaklamağa, hatta daha açık hallere kadar varırlar.

Halk bu halleri görür, seyreder, güler, sanki bu maskaraların halinden eğlenir. Hükûmet, polis, zabıta bunlara kayıtsızlıkla bakar ki, ahlakı bozmak, bir takım suçluların ve canilerin bu vesileyle birbirleriyle ilişki kurmalarını kolaylaştırmak gibi müessif halleri önlemeğe çalışırlar.

Gerçi bunlar, kedere sebep olan bu haller üzüntü sebebidir, fakat buna ne çare?

Kurdelalarla, çiçeklerle süslenmiş, toplumun çirkefi ile dolu arabalar toplumun gülmesine sebep olur ki, bu da ahlakın çöküşüne delalet eder. Bazı zararlı şenlikler milleti ikiye ayırarak halka başka bir mevcudiyet verir, zalimlere olduğu gibi halk tabakasına da soytarı, dalkavuk lazımdır. Kralın soytarısı Roquelaure olduğu gibi, halkın soytarısı da palyaçodur. Paris büyük, yüce bir medeniyet şehri olmadığı dakikalarda büyük bir çılgınlık merkezi, bir tımarhanedir. Karnaval siyasete iştirak eder. Şunu tekrar edelim: Paris komedi şeklinde olmak suretiyle her türlü alçaklığa, ahlak bozukluğuna müsaittir.

Bu şekilsiz, biçimsiz maskeli kadın ve erkek kitlelerinden birini taşıyan büyük bir araba, düğün alayının arabaları sağda durduğu sırada tesadüfen sol tarafta durmuştu. Bulvarın bir tarafından diğer tarafına kadar olan mesafeye rağmen maskelilerin arabası, gelinin bulunduğu arabayı gördü. Maskelilerden biri dedi ki:

- Vay… Bir düğün geçiyor.

Bir diğeri de:

- Sahte bir düğün. Asıl hakiki düğün bizdedir.

Dedi.

Bu iki maskeli, düğün heyetine hitaben oyunbazlıkta bulunmak istedilerse de uzakta bulunduklarından ve güvenlik güçlerinin müdahalesinden çekindiklerinden bakışlarını başka tarafa çevirmişlerdi. Birkaç dakika sonra maskelileri taşıyan araba içindekiler oldukça bir gürültülü dakika geçirdi. Halk onları yuhalamağa başladı. Yuhalamak, halkın maskaraları bir tür okşamasıdır. Maskeliler ise herkese mukabeleye mecbur olmuşlardı; halkın attığı hakaret ve alaycı sloganlara sebze ve balık hallerinde balıkçılar arasında kullanılan tuhaf kelimelerin kullanılmasına lüzum gördüler. Bundan dolayı maskelilerle halk arasında büyük bir küfür ve sövgü alış verişi başladı.

Bu sırada aynı maskara arabasında bulunan biri uzun burunlu, iri bıyıklı, ihtiyar bir İspanyol kıyafetinde, diğeri ince, zayıf, oldukça genç bir kız olup yalnız göğüsleri örtülü iki maskeli, düğün arabasına baktılar.

Arkadaşlarıyla kalabalık arasında alay ve hakaret değiş-tokuşu devam ederken, bunların ikisi arasında yavaş sesle şöyle bir konuşma cereyan ediyordu. Bunların konuşmasına kimse dikkat etmiyordu. Açık olan araba yağan yağmurla ıslanmıştı; Şubat ayının rüzgârı sertçedir. İspanyola cevap veren dekolte genç fahişe gülüyor, titriyor, sık sık da öksürüyordu.

- Bana bak!

- Baba ne var?

- Şu ihtiyarı görüyor musun?

- Hangi ihtiyarı?

- Düğünün bizim tarafındaki arabalardan birincisinde.

- Kolu asılı ihtiyarı mı?

- Evet!

- Ben bu adamı tanıdığıma eminim.

- Ya!

- Bu Parisliyi tanımıyorsam boynumu kessinler!

- Olabilir ya!

- Eğilerek gelini görebilir misin?

- Mümkün değil.

- Güveğiyi görüyor musun?

- O arabada güveği yoktur.

- Çok şey!

- Eğer güveği diğer ihtiyar ise o başka.

- İyice eğilerek gelini görmeğe çalış!

- Eğilemiyorum.

- Her neyse… Şu kolu bağlı ihtiyarı tanıyorum. Buna eminim.

- Tanıyorsan ne olur?

- Ne mi olur? İnsan bilemez… Bazen bildikler…

- Ben ihtiyarlara önem vermem.

- Ben tanıyorum dedim ya.

- Tanıyorsan tanı. Neme lazım?

- Düğünde ne işi var?

- Biz de düğünde değil miyiz ya!

- Bu düğün nereden geliyor?

- Ben ne bileyim?

- Beni dinle.

- Ne var?

- Sen bir şey yapmalısın.

- Ne yapmalıyım?

- Arabadan inmeli, düğünün arkasından takip etmelisin.

- Ne için?

- Nereye gittiklerini, kimler olduğunu anlamalısın. Çabuk ol. İn arabadan. Koş kızım, sen gençsin.

- Ben arabayı terk edemem.

- Niçin?

- Ben bugün kiralanmışım.

- Ya?

- Bugün zabıtaya aittir.

- Doğru.

- Arabadan inersem ilk rastlayacağım müfettiş beni tutuklar, bunu pek âlâ bilirsin!

- Evet, biliyorum.

- Bugün beni hükûmet satın aldı, hükûmete satılmışım.

- Fakat… Her neyse, bu ihtiyar canımı sıkıyor.

- İhtiyarlardan neye sıkılıyorsun? Sen genç bir kız değilsin ya!

- Birinci arabadadır.

- Pek âlâ, ne olur?

- Gelinin arabasında.

- Sonra?

- Demek ki babasıdır.

- Bana ne lazım?

- Sana diyorum ki babasıdır.

- Baba olan yalnız bu mudur?

- Dinle.

- Ne var?

- Ben ancak maskeli olarak çıkabilirim. Burada ben saklıyım. Kim olduğumu kimse bilmez. Fakat yarın artık maske yoktur. Perhiz haftasının çarşambasıdır. Tutuklanmak korkusu vardır. Ben deliğime dönmeliyim. Sen ise serbestsin!

- Pek de serbest değilim.

- Herhalde benden daha serbestsin.

- Ey… sonra?

- Bu düğünün nereye gittiğini anlamalı.

- Nereye mi gidiyor?

- Evet.

- Bunu biliyorum.

- Ya! Nereye gidiyor?

- Cadran-Bleu’ya.

- Evvela, o tarafa doğru gitmiyor.

- Öyle ise la Rapee’ye.

- Yahut başka yere.

- Nereye isterse oraya gider, hürdür.

- Mesele onda değildir. Ben sana diyorum, bu düğünün ne olduğunu anlamak istiyorum. Bu ihtiyarın orada ne işi var, nereye gidiyorlar?

- Daha neler; bu tuhaf şey? Paris’te Karnaval Salısı Paris’in içinden geçen bir düğünü sekiz gün sonra bulmak kolay bir şey mi? Bunu aramak bir yulaf anbarında iğne aramağa benzer, böyle şey mi olur?

- Her neyse, buna çalışmalı. İşitiyor musun Azelma?

İki araba sırası ile bulvarın iki tarafında birbirine karşı istikamette harekete başladılar. Maskelileri taşıyan araba gelin arabasını gözden kaybetti.

169 Burada eserin orijinalinde bir yanlışlık var; eser 1862 yılında basılmış olduğuna göre “bundan otuz yıl önce” denmesi gerekirken, ya bir tashih hatası veya yazarın bir yanlış kaydı sebebiyle “yüz sene evvel” denmiştir. (E.K.)

-2-

Jean Valjean’ın Kolu Hâlâ Askıda

İdealine erişmek! Bu mutluluk kime verilmiştir? Zannedersem Yücelik Âleminde bu hususta seçimler yapılıyor, hepimiz haberimiz olmaksızın o seçimdeki adaylardanız. Seçenler ise ruhlar ve meleklerdir. İşte bu saadet seçiminde Cosette ile Marius ekseriyeti sağlamışlardı. Cosette gerek belediye dairesinde, gerek kilisede pek parlak, pek şaşaalıydı. Onu Nicolette’in yardımcılığında Toussaint giydirmişti. Beyaz atlastan etekliği üstünde Binche dantelasından yapılmış elbisesi, İngiliz dantelasından bir peçeyi, gayet güzel ve kıymetli inciden bir gerdanlığı, portakal çiçeklerinden bir tacı giyinmişti. Beyaz olan bütün bu şeyler içinde Cosette cidden ışıklar saçıyordu. Nur ve ışık içinde yayılan leziz, latif, bedenleşmiş bir masumiyetti. Sanki bir güzellik perisiydi.

Marius’un güzel saçları kokulu ve parlak olup bukleleri altında, ötede beride barikatın yadigârı olan soluk birkaç yara izi görünüyordu.

Büyükbaba ise âdeta genç gibi bir hal, yüksek ve muhteşem bir tavır almıştı.

Tavır ve hareketlerine, tuvaletine gençliği zamanına mahsus nezaketi katmış olduğu halde Cosette’in elinden tutmuş, ileride yürüyordu. Kolu bağlı ve boynuna asılı olduğundan kolunu geline veremeyen Jean Valjean’ın yerine görevi ifa ediyordu. Baştan ayağa kadar siyahlar giyinmiş olan Jean Valjean bunları takip ediyordu.

Gillenormand diyordu ki:

- Mösyö Fauchelevent, bugün hava güzeldir, bu bir güzel gündür, elemler ve kederlere son verilmesine karar veriyorum, bundan sonra hiçbir yerde bulunmamalı… Umumî sevinç ve neşe içinde olmayı irade ettim, artık fenalığın, şerrin mevcudiyet hakkı yoktur. Dünyada kötü bahtlı insanların bulunması doğrusu göğün mavi rengi için bir nevi ardır. Esasında iyi olan adamdan fenalık çıkmaz. İnsanların sefaletinin merkezi, hükûmet merkezi cehennem, başka deyişle şeytanlığın Tuileries sarayıdır. Bak bak. Şimdi demokratlara mahsus sözleri söylüyorum. Doğrusu bence, bende artık hiçbir siyasi fikir kalmadı. Bütün insanlar zengin yani sevinçli olsunlar. İşte fikrimi bu noktada toplayıp birleştiriyorum.

Gelin ve damat belediye reisi ile rahibin huzurunda “Evet” dedikten, belediye ve kilise defterlerine kayıt ve imza edildikten, bu gibi törenlerde âdet olan her husus tamamıyla yerine getirildikten sonra, bir mutluluk ve bahtiyarlık âlemi içinde yan yana yürüyerek kilisenin kapısına ulaştılar ve arabaya binmeğe hazırlandılar.

Cosette bu mutluluğa henüz inanamıyor.

Marius da şaşırmış ve hayret içinde, kalabalığa, gökyüzüne bakıp duruyor, gördüğü rüyadan uyanmaktan korkuyordu.

Dönüşte ikisi de bir arabaya bindiler. Marius Cosette’in yanındaydı. Mösyö Gillenormand ile Jean Valjean karşılarında oturuyorlardı. Teyze Gillenormand ikinci arabaya kalmıştı. Büyükbaba diyordu ki:

- Çocuklarım. İşte şimde Madam La Baron, Mösyö Le Baron oldunuz. Otuz bin frank da varidatınız vardır.

Cosette’de Marius’a doğru eğilerek kulağına, melekçe bir seda ile:

- Demek doğrudur ha! İsmim şimdi Marius’tur. Ben şimdi Madam… Marius, Madam “sen” oldum değil mi?

Bu iki mahlûk sevinç nurları içinde parlıyorlardı. Bütün çocukluğun, bütün mutluluğun buluştuğu parıltılı noktada, dünyada pek nadir ele geçen bahtiyarlık anında bulunuyorlardı.

Jean Prouvaire’in söylediği çıkıyordu, ikisinin toplam yaşı kırkı bulmuyor, yüce, göksel bir izdivaç gerçekleşiyordu; iki çocuk, iki gül, iki gonca idiler, birbirlerine hayran ve baygındılar. Cosette Marius’u bir zafer halkası içinde, Marius da Cosette’i nurdan bir hâle içinde görüyordu.

Bunlar ideale, ümit ettikleri şeyin son noktasına varmışlardı. Çektikleri elem ve acılar şimdi mutluluğun başdöndürücü haline dönüşmüştü.

Kederlerin, uykusuzlukların, gözyaşlarının, endişelerin, korkuların, ümitsizliklerin birdenbire mutluluk vuslatına dönüşmesi onları şaşkına çevirmişti. Elem ve acılar geçirmek, ne güzel şeymiş! Kötü bahtlılık, kederli zamanlar mutluluğun lezzet ve kıymetini artırır. Sanki bir müddet gamın en dibinde ve kederin derinliklerinde koşup durduktan sonra, mutluluğun göklerine uçuyorlardı. Her ikisinin ruhunda, aklında, fikrinde bir sihir, bir yücelik vardı. Birbirine babaların duymayacağı derecede hafif sesle diyorlardı ki:

- Plumet sokağındaki küçük bahçemizi gidip göreceğiz.

Öyle bir gün hakikat ve hayal ile iç içe, tarifi imkânsız bir haldir. İnsan öyle bir dakikada kendini bile unutur. O dakikada bulunan bir adam zeval vaktinde, her taraftan ışığa boğulmuş olan şahıs gibidir ki, önünde bir geceyarısı olduğunu düşünemez.

İnsanlarda garip bir hal vardır. Sevinçli ve mutlu insanları görmek onları mutlu eder; bunun gibi, hüzün ve elem de bulaşıcıdır. İşte Cosette ile Marius’un mutluluğu onları seyredenlere kadar sirayet ediyordu. Sanki bu iki bahtiyar sokaklarda, caddelerde bulunanlar üzerine mutluluk yağdırıyorlardı. Nihayet Filles-du-Calvaire sokağındaki evlerine döndüler. Marius Cosette ile yan yana muzafferane, mağrurane, şevk içinde ve neşeyle kapıdan girdiler. Kapının önünde duran fakirler verilen birçok sadakayı cebe atarak gülüp onları kutsuyorlardı.

Evin içi kilise kadar tütsülenmişti. Kilisede kokular buhurdanlıktan yayılıyordu, evde ise güllerden! Sonsuz gökyüzündeki meleklerin nağmelerini işitiyoruz sanıyorlardı. Kalplerinde Tanrı vardı; talih onlara parlayan yıldızlarla süslenmiş bir sema gibi görünüyordu; başlarının üstünde mutluluk güneşinin şualarını görüyorlardı.

Birdenbire saat çaldı. Marius Cosette’in latif çıplak koluna, korsajının dantelaları arasında belirsiz bir surette görünen pembeliklere baktı. Cosette de Marius’un bakışına bakarak gözbebeklerine kadar kızardı.

Gillenormand ailesinin eski ahbaplarından pek çoğu davet edilmişti. Herkes Cosette’in etrafına toplanıyor, kendisine Madam La Baron ünvanını vermekte birbiriyle yarışıyorlardı. Şimdi yüzbaşı olan Théodule Gillenormand bulunduğu Chartres’dan amca-zadesi Pontmercy’nin düğününde bulunmak üzere Paris’e gelmişti. Cosette onu tanıyamamış ve kadınlar tarafından güzelliğinin övülmesine alışmış olan subay dahi diğer kadınları hatırlamadığı gibi Cosette’i de hatırlayamamıştı.

Baba Gillenormand kendi kendine diyordu ki:

- Mızraklı subay meselesine inanmadığıma ne iyi yapmışım!

Cosette, Jean Valjean’a hiçbir zaman o anda olduğu kadar şefkat göstermemişti.

Gillenormand da son derece sevinçliydi. Darbımeseller ve sözlerle sevincini ilan ettiği sırada Cosette’i etrafına aşkın tabii kokularını neşreden bir güzel çiçeğe benzetiyordu.

Mutluluk işte böyledir; herkesin mutlu olmasını ister.

Cosette Jean Valjean’a hitap için küçük çocukluğundaki sedasının titreşim ve emellerini kullanır, latif tebessümleriyle onu hoşnut ederdi. Yemek salonunda mükemmel bir ziyafet sofrası hazırlanmıştı. Büyük sevinçler pek aydınlığı ister, mutlu kişiler karanlıktan ürkerler, güneşin batmasından sonra başka bir güneş çıkarmak yani saadet güneşini doğdurmak şartıyla gece onlar için kabul edilebilirdir.

Yemek salonu fevkalade surette bezenmiş ve aydınlatılmıştı. Kar gibi beyaz bir örtü ile kaplanmış masanın üstünde rengârenk mumları taşıyan şamdanların neşrettikleri ışıklara tavana asılı olan renkli camlı Venedik avizesinden yayılan ışık huzmeleri eklenerek duvarlardaki büyük aynalardan yansıyarak sofrayı süsleyen türlü çiçekleri, billur ve gümüş avaniyi şaşaapaş eyliyordu.

Yemek salonunun uzantısındaki odada üç keman ve bir flavtadan oluşan çalgı takımı Haydn’ın enfes eserlerinden bir parça ile kulakları süslüyordu.

Jean Valjean salonda, kendisini âdeta gizlemek istiyormuş gibi ta kapının yanında oturuyordu. Sofraya oturmadan birkaç dakika evvel Cosette bir naz ve işve eseri olarak gelip karşısında selam verdi ve iki elleriyle ihtiyarın omuzlarını tutarak şefkatli bir bakışla yüzüne baktı ve dedi ki:

- Baba, memnun musun?

- Evet, memnunum.

- Öyleyse gülünüz.

Jean Valjean gülmeğe başladı.

Birkaç dakika sonra Basklı gelip yemeğin hazır olduğunu haber verdi. Davetliler Cosette’i kolundan tutan Gillenormand başta olarak birer birer yemek salonuna girdiler, istenilen bir intizam içinde sofranın etrafına dizildiler.

Gelinin sağında ve solunda iki büyük koltuk konulmuştu. Bunlardan birincisi Mösyö Gillenormand, ikincisi Jean Valjean içindi. Mösyö Gillenormand oturdu. Diğer koltuk boş kaldı. Herkes Mösyö Fauchelevent’ı gözüyle arıyordu.

Mösyö Fauchelevent yoktu.

Gillenormand Basklı’ya sordu:

- Mösyö Fauchelevent’ın nerede olduğunu biliyor musun?

- Evet, Mösyö Fauchelevent hastalıklı elinden dolayı biraz acı çektiğini, Mösyö ve Madam La Baron ile yemek yiyemeyeceklerini söylememi emretti. Kendisinin mazur görülmesini rica edip yarın sabah geleceğini bildirerek biraz evvel çıkmıştı.

Bu koltuğun boş kalması bir müddet için sofrayı biraz soğuk bir hale getirdi, fakat Mösyö Fauchelevent ortalıktan kaybolmuşsa da Mösyö Gillenormand orada idi. Büyükbaba iki kişi için sevincini gösteriyordu. Mösyö Fauchelevent’ın acı çektiği için, erkenden yatmakta fena yapmadığını ve ancak âdî bir çıban olduğundan hastalığının önemli olmadığını beyan etti.

Bu beyanatı yeterli görüldü. Bunca sevinç coşkusu içinde karanlık bir noktanın ne önemi vardır? Marius ile Cosette öyle hodbin ve mukaddes dakikalarda bulunuyorlardı ki, insan saadetten başka bir şey görüp hissedemez. Bundan başka Mösyö Gillenormand’ın aklına bir fikir geldi.

- Ha! Bu koltuk boştur. Marius, sen gel de otur, Teyze’nin sana rüçhan hakkı varsa da o müsaade eder. Bu koltuk senin içindir, kanunîdir. Hem de hoş bir şeydir. Talihli erkek talihli kızın yanında oturur.

Bütün hazır bulunanlar bu teklifi takdir ettiler. Marius Cosette’in yanında Jean Valjean’ın konumunu aldı. İşler o halde intizam kazandılar ki, Jean Valjean’ın ortadan kaybolmasından dolayı evvela kederlenen Cosette, Marius’u yanında görünce memnuniyet gösterdi. Mademki Marius Jean Valjean’ın yerindeydi, Cosette hiçbir şeyden dolayı esef duymazdı.

Beyaz atlastan yapılmış potin içindeki küçük, latif, mini mini ayağını Marius’un ayağının üzerine koydu. Artık Mösyö Fauchelevent unutuldu, beş dakika sonra sofrada bulunanlar olağanüstü sevinç ve coşkunluk içinde gülüp eğleniyorlardı.

Sofraya meyve getirildiği zaman Mösyö Gillenormand, elinde şampanya kadehiyle ayağa kalktı. Doksan iki yaşında olduğundan ve elleri titrediğinden kadehi dökmemek için yarıya kadar doldurmuştu. Damat ve gelinin sağlığına içeceği sırada şunları söyledi:

- İki vaaz ve nasihat dinlemekten kendinizi kurtaramayacaksınız. Bu sabah rahibin vaazını dinlediniz. Şimdi de büyükbabanın vaazını dinleyeceksiniz. Size bir nasihat vereceğim: Evvela birbirinizi çok seviniz. Ben bir takım dolambaçlı yollarla sözü uzatamam. Doğrudan doğruya maksada gelirim. Mahlûklarda kumrulardan daha hikmetlisi, bilgilisi yoktur. Filozoflar derler ki: Sevinç eserlerinizi bir yana bırakınız! Ben diyorum ki, sevincinizi sınırlamayınız, serbest bırakınız. Şeytanlar gibi birbirinize bağlı olunuz. Âdeta aşk ve sevda divanesi olunuz. Filozoflar her şeyde itidal tavsiye ederler, hayatta zevk ve sefanın, mutluluk ve sevincin, ne kadar çok olursa o kadar iyi olduğunu inkâr kabil midir?

“Güzellik ve letafetin, saadet ve bahtiyarlığın fazlalığından şikâyet etmek budalalıktır.

“Sevincinizi düzeltiniz. Evet, ne âlâ iş! Gebersin filozoflar! Bilakis evlatlarım, sevincinizin haddi olmasın. Zevkleniniz… Hikmet zevk ve sefadadır. Zevk ediniz, zevk edelim. İyi olduğumuzdan mı mutluyuz? Yoksa mutlu olduğumuzdan mı iyiyiz? Bence insanı mutluluk iyi eder, iyilik ile mutlu olmak hiç görülmemiştir. Her iyi adam mutlu olamaz, fakat her mutlu, iyi olabilir. Zevk-u sefa iyiliğe, mutluluğa delalet eder. Mutluluk sevince yol açar. Biz de mademki mutluyuz, zevk ve sefa içinde yüzmeliyiz. Dünyada emrine itaat edilecek bir âmir aşktır, aşk ise kadındır.

“Ah! Ah!... Eğer dünyada bir kuvvet, bir nüfuz varsa, o da kadındadır. Bana inanmazsanız şu ‘demokrat’ Marius’a sorunuz, bu küçük ‘zâlime’ Cosette’in esiri değil midir? Kendi rıza ve ihtiyarıyla onun esiri olmuştur. Kadın! Buna direnebilecek bir Robespierre yoktur. Kadın hükmünü icra eder. Ben artık yalnız böyle bir krallığın taraftarıyım. Âdem neydi? Havva’nın hükmettiği itaatkâr! Havva için, kadın için 89 İhtilali yoktur. Olamaz. Üzeri bir zanbakla müzeyyen kraliyet asası vardır. Üzeri bir küre ile süslenmiş imparatorluk asası vardı; Charlesmagne’ın demirden yapılmış asası vardı. Altından yapılmış Büyük Louis’nin asası vardır, ihtilal onları başparmağıyla işaret parmağı arasında iki paralık saman çöpü gibi ezdi! Bitti, kırıldı, yerde sürükleniyor; artık hükûmetlerin asası kalmadı; fakat… Ya şu lavanta kokulu işlenmiş mendile karşı ihtilal, ihtilaller yapınız. Deneyiniz! O niçin sağlamdır? Küçük bir bez parçası olduğundan mı?... Ha! Siz on dokuzuncu yüzyıldansınız, pekâlâ! Biz on sekizinci yüzyıldaydık, fakat biz de sizin kadar hayvandık, budalaydık! Şimdi bir takım şeylere başka isimler, başka adlar verdiğiniz için dünyanın hallerini dönüştürüp değiştirdik zannetmeyiniz.

“Kısacası her halde kadınları sevmek lazım. Bu esasın dışına çıkanlara ben meydan okuyorum. Buradan çıkmak isteyeni görmek isterim, çıkabilir misiniz? Bu şeytanlar bizim meleklerimizdir. Evet! Aşk, kadın ve buse; işte bir daire ki, dışına çıkmak mümkün değildir, ama biz çıkarız diyorsanız o başka… Bana gelince, doğrusu ben bu daireye tekrar girmeyi arzu ederim.

“Acaba kadının, kadın denilen o kuvvetin âlemdeki tesir ve nüfuzunu dikkatle incelemiş misiniz? İnsan kızar, öfkelenir, bağırır, köpürür, dünyayı alt üst edecek dereceye gelir, derken bir kadın sahneye girer; bir yıldız doğar; herkes yüzükoyun düşer. Altı ay evvel Marius savaşıyordu: Bugün evleniyor. İyi yapıyor.

“Evet Marius, evet Cosette hakkınız vardır. Tam bir cesaretle birbirinize bağlı olunuz, sevişiniz. Bizi de sizin gibi, sizin kadar yapamadığımızdan dolayı kıskançlıktan kudurtunuz. Birbirinize tapınız. Yer kürede bulacağınız her türlü mutluluk kırıntılarından istifade ediniz, hayat için mutluluk dolu bir yuva hazırlayınız.

“Sevmek, sevilmek… Gençlikte ne büyük, ne yüce bir mucize! Bunu da siz icat ettiğinizi farz etmeyiniz. Ben de ayrıştırdım. Ben de düşündüm. Ben de ah çektim. Benim de ruhum mehtap gibi parlaktı. Aşk altı bin yaşında bir çocuktur. Methusalem,170 Cupidon’un171, aşkın yanında bir küçük çocuktur. Altmış asırdan beri erkek ile kadın birbirini severek işlerin içinden çıkıyorlar, işleri halledip bitiriyorlar, bu beceriklilik Âdem’in ortaya çıkışından beri keşfedilmiştir. O mühim buluş pek eskidir; bununla beraber henüz yepyenidir; istifade ediniz.

“Öyle hareket ediniz ki yan yana bulunduğunuz zaman hiç bir şey eksik olmasın. Cosette Marius için hayat güneşi, Marius Cosette için bütün cihan olsun. Cosette zevcin hoş havasının tebessümü olsun. Marius, zevcenin gözyaşlarının yağmuru olsun. Piyangoda en iyi numarayı yani kutsallık içinde aşkı kazandınız. Onu saklayınız, iyi saklayınız. Bir anahtarlı mahfazada saklayınız. Boş yere harcamayınız.

“Birbirinize tapınınız. Perestiş ediniz. Başka şeye önem vermeyiniz. Mantık bundan ibarettir. Mantık yalan söylemez Yüce Yaratıcı’ya kulluğunu arz etmekte herkesin kendisine mahsus bir dua tarzı vardır. Daha ne istersin? Tanrı’ya tapmanın en iyi tarzı zevcesini sevmektir. Seni seviyorum, işte benim halim, bildiğim budur. Seven inançlıdır.

“Dostlarım, yaşasın kadınlar demek için ihtiyarım: Fakat gençleşmekte olduğuma şaşıyorum. Hem güzel, hem de memnun olmağa muvaffak olan bu çocuklar beni mest edip alıp götürüyor. Eğer birini bulsaydım, o da beni isteseydi… Hiç durmaz evlenirdim. Perestiş etmek, kumru gibi söylenmek, güzel olmak, güvercin olmak, horoz olmak, sabahtan akşama kadar aşkını gagalamak, zevcesinin gözlerini ayna edinerek orada güzelliğine hayran olmak, mağrur, muzaffer olmak: İşte Tanrı’nın bizi bunlardan başka bir maksat için yarattığını farz etmek mümkün değildir. İşte hayatın maksadı bunlardır.

“Bizim devrimizde, o devrin gençleri olarak böyle düşünürdük. İster hoşunuza gitsin, ister gitmesin, biz o zaman böyle düşünürdük. Ah! Bilseniz o devirde ne kadar güzel kadınlar vardı. Kızlar, hoş kızcağızlar… Hepsini kırıp geçirirdim. Bundan dolayı birbirinizi seviniz. Eğer insan birbirini sevmeyecek olsaydı, doğrusu baharın varlığının lüzumunu anlayamazdım. Bana gelince, Tanrı’dan bize göstermekte olduğu bütün güzel şeyleri saklamasını, çiçekleri, kuşları, güzel kızları alıp mahfazası içine koymasını dileyecektim. Çocuklarım, ihtiyar adamın kutsamasını kabul ediniz.”

Neşeli toplantı, hoş ve eğlenceli oldu. Büyükbabanın keyfi herkeste neşeli bir hal uyandırmıştı; herkes bu asırlık ihtiyarın zevk ve sefasına göre âhengini düzenledi. Danslar az, gülüşmeler çok oldu. Sade, sevimli bir düğün yapıldı. Artık yemek, toplantı nihayet bulmuş, gelinle güveği odalarına çekilmiş olduğundan biraz evvel gürültü ile dolu olan evde derin bir sükûnet hüküm sürer oldu.

Burada biraz duracağız. Gelin odasının eşiğinde bir parmağını mütebessim dudakları üzerinde tutan bir melek bekler.

Aşk âyininin yapıldığı o mabedde insan ruhu şaşkınlık ve büyülenmişlik içinde kalır. Bu gibi evlerin üstünde galiba manevi ışıklar, nurlar vardır, içerdikleri sevinç ve neşe duvar taşlarının arasından sızar. Bu mukaddes törenin sonsuz atmosfere doğru bir nur huzmesi ulaştırmaması mümkün değildir.

Aşk erkek ve kadının kaynaştığı yüksek bir noktadır, aşktan insan mevcudiyeti, âlemin nizamı, yaratmanın vücudu çıkar. İki ruhun katlanarak doğuşunun karanlıkta mühim bir tesiri vardır.

Hakiki izdivaç olan yerde, yani aşkın bulunduğu yerde insan ideali karışır; bir gelin döşeği karanlıkta parlak bir köşe oluşturur. Eğer insan etinden yapılmış gözbebeklerine yüce hayatın hayret edilmeğe değer ve büyüleyici hallerine nüfuz etmek özelliği ihsan edilmiş olaydı, gece perilerinin, kalpleri oynatan meçhuliyetin, görünmez âlem sâkinlerinin memnun ve sevinçli bir halde düğün evinin etrafına toplanmış, birbirine âşıkane, sevimli çılgınca bir tavırla bakan karı-kocanın baştanbaşa sevinç dolu simasını seyretmekte olduklarını görmek mümkün olurdu. Aşk etkisiyle şaşkınlık ve hayrette kalan ve yalnız olduklarını zanneden çiftler o yüce dakikada dinleseler, odalarında kuş kanatlarının hafif hışırtısını işitirler, mükemmel mutluluğa melekler iştirak ederler. Bu küçük gelin yatağının kubbesi göktür. Aşk ile kutsallık kazanan iki canlı ruh, başka bir ruh vücuda getirmek için birbirine yaklaştıkları, dudakları karşı karşıya geldiği zaman tarifi imkânsız bir halde, o yuvanın üstündeki göğü süsleyen yıldızlarda birer ürperti oluşmaması imkân dışıdır.

Bu gibi mutluluklar hafif mutluluklardır. Bu gibi sevinçlerin ve neşelerin dışında sevinç ve neşe olamaz. Aşk, işte vecdin yegâne şaşkınlığı! Bundan başkası yalan yahut hayaldir.

Sevmek, sevilmek bu kâfidir. Ondan sonra bir şey talep etmeyiniz. Hayatın karanlık safhalarının arasında bundan başka bir nur, hayatın hazinesinde bundan gayrı bir cevher, bir inci yoktur.

Sevmek bir tekâmüldür. İnsan tekâmül için yaradılmıştır.

170 İncil’de adı geçen yüz yaşını geçmiş bir ihtiyar.

171 Venüs’ün oğlu olan bebek ilah.

-3-

“Ayrılmaz Parça”

Jean Valjean ne olmuştu?

Kendisine kimse dikkat etmiyordu. Cosette’in o çocuksu hoş davetinden sonra hemen Jean Valjean ayağa kalkmış ve kimse tarafından görülmeksizin yandaki odaya girmişti. Orası sekiz ay kadar önce çirkef, çamur, kan ve toz ile pisliğe bulanmış olan torunu büyükbabaya teslim etmek üzere girmiş olduğu salondu. Odanın her tarafı yapraklar ve çiçeklerle süslenmişti. Musikiciler vaktiyle Marius’un yatırıldığı kanepede oturuyorlardı. Basklı siyah ceket, kısa siyah pantolon, beyaz eldiven ve çorap giyinmiş olduğu halde sofraya konacak yemek tabaklarının etrafına çiçekler diziyordu.

Jean Valjean Basklı’ya bağlı kolunu göstererek fazlaca acı çektiğini belirterek gideceğini söyledikten sonra evden çıktı. Yemek salonunun pencereleri sokağa nazırdı. Jean Valjean birkaç dakika karanlıkta bu ışıklı, sevinç dolu pencerelerin önünde durdu. Dinliyordu. Ziyafetin muğlak, belirsiz gürültüsü kendisine kadar ulaşıyordu. Büyükbabanın yüksek sesle söylediği sözleri, kemanları, tabakların, kadehlerin gürültüsünü bir müddet dinledi.

Bütün bu sevinçli şamatalar arasında Cosette’in latif, sevinç dolu sesini seçebiliyordu.

Filles-du-Calvaire sokağından ayrılıp L’Homme Arme sokağına geldi.

Dönmek için Saint Louis, Culture-Sainte-Catherine ve Blancs-Manteaux sokaklarından dolaşarak gitti. Bu biraz uzunca idiyse de üç aydan beri Vielle-du-Temple sokağının kalabalığından, çamurlarından çekinerek her gün L’Homme Arme’den Cosette ile beraber Filles-du-Calvaire sokağına geldiği yoldu.

Cosette’in her zaman geçtiği yol olması, biraz uzun olmakla beraber başka yollara tercih edilmesine sebep olmuştu.

Jean Valjean evine döndü. Şamdanı yakıp yukarıya çıktı. Apartmanda kimse, hatta hizmetçi Toussaint Kadın bile yoktu. Jean Valjean’ın adımları odalarda her zamankinden fazla bir gürültü çıkarıyordu. Bütün dolaplar açıktı. Cosette’in odasına girdi. Yatağın çarşafları yoktu. Kılıfsız, dantelasız yastıklar, artık kimsenin yatmayacağı yatak şiltesinin alt tarafına dürülmüş çarşafsız yorganların üzerine konulmuştu.

Cosette’in sevdiği ufak tefek bütün şeyler kaldırılmış, götürülmüş, mobilya ile dört duvardan başka bir şey kalmamıştı. Toussaint’in yatağı da boştu. Birinin gelmesini bekliyormuş gibi yalnız bir yatak, Jean Valjean’ın yatağı hazırlanmıştı. Jean Valjean çıplak duvarlara özlemle baktı, bazı dolapların kanatlarını kapadı. Bir odadan diğer odaya gitti, geldi, evin her tarafını dolaştı.

Sonra tekrar odasına geldi, şamdanını masa üzerine koyarak sağ kolundaki bağını çözdü; kolunu artık acı çekmiyormuş gibi kullanıyordu. Yatağına yaklaştı. Gözleri bir kasıtla mı, tesadüfen mi, her neyse Cosette’in kıskandığı “ayrılmaz parça” üzerine çevrildi. Haziran’ın dördüncü günü L’Homme Arme sokağına geldiği zaman Jean Valjean bu “ayrılmaz parça”yı yatağının başı ucunda duran yuvarlak masa üzerine koymuştu. Bir nevi telaşlı bir süratle bu masaya doğru yürüdü. Cebinden bir anahtar çıkarıp çantayı açtı. İçinden Cosette’in on sene önce Montfermeil’den çıktığı zaman giymiş olduğu elbiseyi çıkardı, evvela küçük siyah fistanı, sonra siyah üçgen atkıyı, Cosette’in belki henüz giyebileceği kalın çocuk kundurasını -ayakları o derece küçüktü- oldukça kalın olan Mısır kadifesinden yapılmış çocuk yeleğini, sonra triko iç elbisesini, sonra önlüğünü, yün çoraplarını çıkardı. Henüz küçük bir bacağın şeklini muhafaza eden o çoraplar Jean Valjean’ın elinden daha uzun değildi.

Bütün bu şeyler siyah renkliydi. Bunları Montfermeil’e Cosette için kendisi getirmişti. Bunları çantadan çıkarıp birer birer yatağı üzerine serdi. Düşünüyor, geçmiş zamanı, maziyi hatırlıyordu. O zaman mevsim kıştı. Aralık ayı gayet şiddetli soğuk hüküm sürüyordu. Yırtık elbiseleri içinde yarı çıplak olan çocuğun titrediğini gözlerinin önüne getirdi. Zavallı küçük ayakları ağaçtan yapılma nalınlar içinde kıpkırmızıydı. O, Jean Valjean ise bu yırtıkları çıkarıp kendisine bu matem elbisesini giydirmişti.

Kızına matem giysisi giydirmek suretiyle mezarında bulunan zavallı anneyi memnun etmişti. Özellikle evladının artık soğuktan muzdarip bulunmadığını gören anne ruhunu hoşnut etmişti. Sonra Montfermeil ormanını düşündü. O ormandan Cosette ile beraber geçmişlerdi. O gün hüküm süren havayı, yapraksız ağaçları, kuşsuz ormanı, güneşsiz göğü gözünün önüne getirdi. Bununla beraber o gün yine her şey güzel, her şey hoştu.

Küçük eski elbiseleri, atkıyı iç elbisesinin yanına, çorapları kunduruların yanına, yeleği de elbisenin yanına koydu, birer birer onlara baktı. O gün Cosette kucağında, hemen hemen kendisi kadar olan kuklası, önlüğünün cebinde altın parası, memnun ve sevinçliydi. Gülerek, kendi kendine bülbül gibi söylenerek yanı başında yürüyordu. O vakit Cosette’in dünyada kendisinden başka kimsesi yoktu.

Bundan sonra saygıdeğer başı yatağın üzerine düştü. Bu ihtiyar, fakat metin kalp kırılmıştı. Yüzü âdeta Cosette’in elbisesi içinde kayboldu. O sırada merdivenden biri geçseydi müthiş, canhıraş hıçkırıklar işitecekti.

-4-

Ebedî Feryat

Jean Valjean’da birkaç devresini görmüş olduğumuz müthiş iç mücadele yeniden başladı.

Yazıklar olsun! Vicdan denilen hâkim ne kadar müthiş ve merhametsiz! Jean Valjean’ın hayatın karanlığı içinde yüzlerce defa vicdanıyla pençeleştiğini, ümitsizlikle vicdanına karşı mücadele ettiğini görmüştük.

Görülmemiş, işitilmemiş bir savaş! Bu savaşta bazen insanın ayağı kayar, bazen de savaş alanı ayakları altında çöker. Hayırlı amellerin ve insaniyetin gerekli kıldığı şeylerin yapılması hususunda kendini tüketircesine acelecilik gösteren vicdanı ona nice defalar saldırmış, kendini şiddetle sıkıştırıp ezmişti! Hakikat şiddet ve cebrin dizini kaç kereler göğsüne dayayıp basmıştı! Hakikatin nuruyla aydınlanmış olarak Jean Valjean nice defalar vicdanından aman dilemişti! Vicdan denilen hidâyet meşalesinden bibehre (nasipsiz) iken, Piskopos’un sözleriyle içinde alevlenen o parlak ışık körlük hastalığına tutulmuş olan gözlerini açmış, onu göz kamaştırıcı nurlara boğmuştu. Bu mücadelede, bu savaşta üstünlük kazandım, vicdanı mağlup ettim zannıyla sahte bir felsefeye tutunmuşsa da nihayet mağlup olup toz toprak içine, çirkefe serilmiş olduğunu kalben itirafa mecbur olmuştu.

Nice defalar bir şüpheden, bir kuruntudan sonra, hodbinliğin haince ve menfaatperestçe bir değerlendirmesinden sonra vicdanın gazap ve öfke kesilerek “Alçak! Sefil!” diye bağırdığını işitmişti!

İnatçı fikri, inatçı mantığı nice defalar vicdan görevinin netliği karşısında inlemişti! Hak ve hakikate karşı inat ha! Bu inadıyla uğraşarak ne kadar terler dökmüştü! Yazık! Kalbinde nice gizli yaralar vardı ki, damla damla akan kanını yalnız kendisi hissediyordu! Hayat, sefil haldeki varlığına nice yaralar açmıştı! Kaç defalar meyus, mahzun, kederli, kırgın, ümitsiz bir halde başını eğip yenik düştüğünü anlamışken, hal ve tavırlarını düzeltmiş olduğuna aldanarak üstün geldim zannıyla mutluluk ümidine kapılmıştı.

Onu parça parça edip kırdıktan sonra, vicdanı başı üstünde yüksek bir makamda, ışık saçar ve rahatlamış bir halde durup kendisine:

- Şimdi, barış ve barışıklık içinde yoluna devam et!

Demişti.

Fakat ne kadar yazık! Bu derece karanlık ve şiddetli bir kavgadan sonra, her seferinde böylesine matemli bir istirahat gelir!

Bununla beraber o gece Jean Valjean, son savaşını yaptığını hissediyordu.

İnsanın mukadderatı geniş, düz, dosdoğru bir cadde gibi uzayıp gitmez. O yolda çıkmaz sokaklar, dolaşık, eğri büğrü yollar, karanlık köşeler vardır. Bir takım uçurumları, çalılıkları, engelleri ve zorlukları içeren birçok yollardan oluşmuş dört yol ağızları vardır ki, oralarda insan hangisini takip edeceğini şaşırır. Jean Valjean bu dört yol ağzından en müthişinin, en korkuncunun önünde bulunmaktaydı.

Hayır ve şerrin kesiştiği son noktaya varmıştı. Bu karanlık kesişme noktasının önünde tereddüt içinde, ürkek bir halde duruyordu. Başka acı veren maceralarında defalarca karşılaştığı gibi, bu defa da önünde biri kışkırtıcı ve çekici; diğeri müthiş ve korkunç olmak üzere iki yol vardı. Bunlardan hangisini takip etmeli?

Müthiş ve korkunç yol, geçmişin derin karanlığına bakışımızı çevirdiğimiz zaman gördüğümüz esrarengiz “parmak”ın, mukadderatın gösterdiği yoldu.

Jean Valjean bu defa da dehşetli kayalarla dolu bir liman, muazzam dalgalarla dalgalanan bir engin deniz arasında kalmış bir gemi gibiydi. Jean Valjean düşünüyordu. Acaba insan kurtuluşa erebilir miydi? Ruh, aldığı yaralar şifa bulur da tekrar sağlığına kavuşabilir miydi? Evet. Fakat talih, kader? İnsan denilen zayıf mahlûk mukadderatın elinde oyuncak olmaktan kurtulamaz.

Jean Valjean’ın zihninde kendi kendine sorduğu soru şuydu:

Cosette ile Marius’un mutluluğuna karşı nasıl hareket edecekti? Bu mutluluğu kendisi istemiş, kendisi hazırlamıştı! Şimdi de o mutluluğa bakarak, kendi sinesine soktuğu bıçağı çıkardığı zaman akan sıcak kanlar arasında kendi markasını tanıyarak memnun olan bir silah ustasının hissettiği bir tür memnuniyeti hissediyordu.

Cosette Marius’a, Marius da Cosette’e sahip olmuşlardı; onlarda her şey, hatta servet bile vardı… Bu da kendi eseriydi.

Şimdi bu mutluluk mevcuttu, gözü önünde görüyordu. Kendisi, Jean Valjean ne yapacaktı? Buna karşı kendi mülkü gibi mi hareket edecekti? Şüphesiz Cosette başkasının olmuştu. Fakat ondan muhafazası mümkün olan şeyi muhafaza edecek miydi? O vakte kadar olduğu gibi saygı gören ve riayet edilen bir tür baba şeklinde kalacak mıydı? İçine sinmiş olarak evine girecek miydi? Sırlarından hiçbir şeyi açık etmeden, kendi kirli mazisini bu başlayan mutlu geleceğe karıştıracak mıydı? Hakkı, yetkisi varmış gibi yeni teşekkül eden şu parlak aile arasında kendine bir mevki ayıracak mıydı?

Bu masumların ellerini cinayetlerle kirlenmiş elleri arasına alarak sıkacak mıydı? Gillenormand’ın salonunda, arkasında kanunun hor görücü hayalini, gölgesini sürükleyerek tam bir gönül rahatlığı içinde varlığını gösterebilecek miydi? Cosette ve Marius ile müştereken bu mutluluğa katılabilecek miydi? Kendi alnı üzerindeki karanlığı, bu çocukların mutlulukları üzerindeki şüphe gölgesini kalınlaştırarak kendi felaketini onların mutluluğu arasına sokacak mıydı? Suskunluğa devam mı edecekti? Kısacası bu iki mutlu mahlûkun yakınında talihin, kaderin müthiş ve karanlık bir hayali gibi mi kalacaktı?

Bazı meselelerin, bazı soruların çözülmesi o derece âşikâr ve o kadar müthiş bir şekilde çıplak ve apaçıktır ki, insan bunlara göz atabilmek için felakete, bedbahtlığa, türlü elem ve kederlere alışmış olmalıdır.

Hayır ve şer, fayda ve zarar bu müthiş soru işaretinin arkasında bulunur. Nefs-i emaresine, nefsin isteklerine, vicdanına “Ne yapacaksın?” sualini sordu. Bu suali sormak için gereken güç, tecrübe, metanet Jean Valjean’da vardı. Nefsine, vicdanına ciddi, pervasız bir bakışla bakabilirdi.

Bu acımasız soruyu, şu müthiş meseleyi her açıdan inceledi. Cosette, bu hoş mahlûk, bu sevimli varlık kendi için bir kaza kurbanının cankurtaran kayığı mesabesindeydi.

Ne yapmalı?

Buna mı tutunmalı yoksa kendini hayat dalgalarının girdabına mı bırakmalı?

Bu cankurtaran kayığına tutunursa felaketten çıkacak, gün ışığına yükselecek, hayatın çalkantılı dalgaları ayaklarının altından kendine dokunmayarak geçip gidecek, kendisini kurtarmış olacak, yaşayacaktı.

Bu selamet tahtasını bıraksa, o zaman yokluk deryasının dibine gidecekti.

İşte acı ve ızdırabın en yoğunu ile bu suretle kendi kendisini cevaplamış oluyordu. Daha doğrusu nefsiyle mücadele ediyordu. Şiddet ve hiddetle içinin derinliklerine hücum ederek bazen arzusuna ve gönlüne, bazen kanaatine karşı uğraşıyordu.

Jean Valjean için o sırada ağlayabilmek bir mutluluktu. Yalnız bu hal onu biraz rahatlatacaktı, fakat mümkün olamıyordu. Vaktiyle kendisini Arras’a doğru sürükleyen fırtınadan daha müthiş, daha şiddetli bir fırtınanın içinde kalmıştı. Hale karşı geçmişi arz-ı endam ediyor, hal ile maziyi karşılaştırıyordu.

Sonunda ağlamağa başladı. Gözyaşlarının makarası bir kere çözüldükten sonra, zavallı ümitsizce kıvrandı.

Ne yazık! Bencilliğimizle görevimiz arasında, son derece kalbî mücadelemizde şaşırmış, yorgun, bitkin; teslim olduğunu göstermekten inatla çekimser kalarak ve zemini karış karış, adım adım bıraktığımız, bir çıkış yolu, bir kaçma çaresi arayarak geri çekildiğimiz zaman, arkamızda tesadüf ettiğimiz duvar ne ânî, ne karanlık, ne müthiş bir mukavemettir!

İnsan vicdanı ile hiçbir zaman hesabını kesemez. Ey Brutus, ey Caton! Vicdan muhasebesinin hiçbir zaman sona ermeyeceğini gözünüze alınız, vicdanın derinliği, dibi yoktur. Zira o ebedîliktir. İnsan bu kuyuya hayatının bütün amellerini ve çabalarını doldurur, bütün servetini, başarılarını, hürriyetini, vatanını, mevcudiyetini, rahatını, sevincini atar, yine azdır, yine azdır! Kabı bitirmeli, büsbütün dökmeli, nihayet kalıbını da atmalı!

Eski cehennem hikâyelerinin sisleri içinde buna benzer bir fıçı vardır.

Maddenin boyun eğmesi ovulup dövülerek şekillendirilip sınırlandırılır. Acaba ruhun boyun eğmesinin sonu yok mudur? Mademki daimî hareket imkân dışındadır, o halde ebediyen nefsin vakfedilmesi ve boyun eğmesi, yani daimî fedakârlık nasıl talep edilebilir?

İlk adım bir şey değildir; zor olan son adımdır. Cosette’in evlenmesiyle sonuçlarına kıyaslanırsa Champmathieu işinin ne önemi vardır? Biri nedir? Tekrar hapishaneye dönmek! Diğeri nedir? Yok oluşa dönmek!

O! İnilecek ilk basamak; ne kadar karanlıksın? Ey ikinci basamak, ne kadar siyahsın? Bu halde insan dehşetle başını nasıl arkasına çevirmesin? Nasıl korkmasın?

Şehitlik bir yükseklik, fakat yakıcı bir yüksekliktir. İnsanı kutsallığa ulaştıran bir işkencedir. Buna ilk saatte insan razılık yüzünü gösterebilir; kızgın demir sac üzerine oturulur, başına kızgın demirden taç giyilir, koltukları altına kızgın yumurta koyulur, ele kızgın demir asa alınır; fakat bundan başka akkor halinde alevli kaftanı da giymek lazım! Öyle bir dakika olur ki, insan artık her şeyi göze alır da işkenceyi bile unutur.

Sonunda Jean Valjean aczin ve yılgınlığın müthiş dinginliği dairesine girdi. Nur ve karanlık terazisinin esrarengiz tereddütlerle dolu hallerini, yönelişlerini ölçtü, inceledi, düşündü.

Bu iki parlak, şaşaalı masuma kendi kürek mahkûmiyetinden kaynaklanan âr ve utancı yüklemek… yahut kendisini kendi eliyle idam etmek; birinci şıkta Cosette’i, öteki şıkta kendini feda etmek!

Jean Valjean hangisine karar verdi? Hangi tarafı seçti? Kaderin felaketinin inatçı sorgulamasına karşı iç dünyasında ne gibi bir cevap verdi? Hangi kapıyı açmayı kararlaştırdı? Önündeki iki yoldan hangisini takip edecekti? Etrafını kuşatan bunca engeller, kayalar arasından nasıl geçecekti? İki sondan hangisini kabul etti? Bu girdaplardan hangisine baş aşağı atılacaktı?

Bu müthiş hayalleri bütün gece devam etti. Yatağının üzerinde talihinin bıktırıcı ağırlığı altında kahrolmuş, kırılmış, yorulmuş, yumrukları sıkılmış, azap ve işkenceye uğramış olduktan sonra yüzükoyun atılmış bir mahkûm gibi perişan ve sefil bir halde sabaha kadar mecalsiz kaldı.

On iki saati, kış gecelerinin on iki uzun saatini hareketsiz, başını kaldırmaksızın, bir kelime telaffuz etmeksizin bu şekilde geçirdi. Düşünme kabiliyeti bazen ejderha gibi yerlerde sürüklenir, bazen anka gibi havalarda uçuşurken kendisi bir heykel, bir ölü gibi hareketsiz kaldı. Ara sıra, birdenbire sıçrayarak ürperiyor, bütün vücudu titriyordu. Cosette’in elbisesine yapışık kalan dudakları, onları öpüyor, işte o zaman hayatta olduğu anlaşılıyordu.

Mademki Jean Valjean yalnızdı, bu zaafını kim görecekti? Orada kimse yoktu.

Heyhat!

Onu karanlıkta dolaşan meçhul ruhlar görüyordu!

-1-

Yedinci Yörünge ve Sekizinci Cennet

Düğünlerin ertesi daima tenha ve sakin geçer. Mutlu olanların kendilerini toplamalarına, biraz da uykusuzluklarına hürmet edilir. Ziyaretlerin, tebriklerin şamata ve gürültüleri o günden sonra başlar.

Şubat’ın on yedinci günü sabahleyin Basklı, koltuğunun altında toz bezi, toz fırçası, süpürge olduğu halde odaları temizlerken kapının hafif bir darbeyle vurulduğunu işitti. Böyle bir günde çıngırağı çalmak nezakete aykırı olduğundan, gelen adam çıngırağı çekmemişti. Kapıyı açan Basklı karşısında Mösyö Fauchelevent’ı gördü. Onu henüz karışık olan ve bir gece evvelki sevinç ve coşku muharebesi meydanına benzeyen salona soktu.

- Mösyö… Malum ya, geç uyandık da…

- Efendiniz kalktı mı?

- Mösyö, eliniz nasıldır?

- Daha iyice, efendiniz kalktı mı?

- Hangisi; yenisi mi, eskisi mi?

- Mösyö Pontmercy.

- Mösyö Le Baron mu?

Baronluk gibi kibarlara has ünvanlar özellikle hizmetçiler indinde önem taşır, menfaatlerini sağlar, bir filozofun dediği gibi ünvanın çamurunun birazı da onlara sıçrar, bununla övünürler. Şunu da söyleyelim. Silah elde cumhuriyet taraftarlarından olduğunu isbat eden Marius, nefsine rağmen “baron” olmuştu. Ailede ünvandan dolayı küçük bir ihtilal gerçekleşmişti. Mösyö Gillenormand bu ünvanda, Marius ise bundan vazgeçmekte ısrar ediyordu. Fakat Albay Pontmercy vasiyetnamesinde “Oğlum ünvanımı taşıyacaktır.” cümlesini yazmış olduğundan, Marius da buna itaat ediyordu. Bundan başka, kadınlığını hissetmeğe başlayan Cosette “barones” olmakla fevkalade memnun olmuştu.

Basklı tekrar etti:

- Mösyö Le Baron mu? Gidip bakayım. Mösyö Fauchelevent’ın burada olduğunu haber vereyim.

- Hayır! Benim olduğumu söylemeyiniz. Bir şahsın kendisiyle hususi olarak görüşmek istediğini söyleyiniz. Ve isim vermeyiniz.

- Ya!...

- Kendisini birdenbire şaşırtmak arzusundayım.

Basklı, ikinci bir “Ya!” diyerek salondan çıktığından Jean Valjean yalnız kaldı.

Dediğimiz gibi, salon alt-üst, karmakarışıktı. Sanki o gecenin, düğünün gürültü ve şamatası duvarlara sinmiş ve aksetmiş sanılırdı. Yerde gerek başlıklardan, gerek süslemelerden düşen çiçeklerin yaprakları vardı. Sonuna kadar yanmış olan mumlar avizelerde, şamdanlarda lekeler oluşturmuşlardı. Mefruşatın, sandalye, koltuk gibi mobilyaların hiç biri yerinde değildi. Bir köşede üç dört koltuk bir arada duruyordu. Orada gece, bir muharebe geçtiği anlaşılıyordu. Salondaki halin genel görünüşü mütebessimdi. Olmuş geçmiş bir sahne oyununda henüz bir nevi hoşluk bulunur, burası bahtiyarlık yuvası olmuştu. Karma karışık bulunan bu koltuklarda, solmağa başlayan bu çiçekler arasında sevinç ve coşkunluk hüküm sürmüştü, yarı açık pencerelerden giren güneş avizelere aksediyor; billurlardan yayılan renkli sevinç salonu süslüyordu.

Birkaç dakika geçti. Jean Valjean Basklı’nın kendisini bıraktığı yerde hareketsiz kalmıştı. Rengi solgun, gözleri çukurlaşmış, uykusuzluktan dolayı kıpkırmızı olmuştu. Elbisesi, bütün gece insanın arkasından çıkmamış olan bir elbisenin halini gösteriyordu.

O sırada kapı açıldı, çıkan gürültüyle uykudan uyanıyor gibi başını kaldırarak Marius’un sevinçli, mağrur, muzaffer, mütebessim, şen şatır bir tavır ve halle içeriye girdiğini gördü. Genç de Jean Valjean’ı görünce ileri doğru yürüyerek:

- Baba… Siz misiniz? Bu budala Basklı da esrarengiz bir tavırla başka şeyler söylüyordu. Fakat pek erken geldiniz. Henüz saat yarım, Cosette uyuyor.

Marius’un Fauchelevent’a “baba” deyişi kendinin pek mutlu, pek bahtiyar olduğuna delalet ediyordu. Bilindiği gibi bu iki kişi arasında öteden beri bir mania; yok edilmesi, kaldırılması gerekli olan bir soğukluk vardı. Marius o anda öyle bir mutluluk mertebesinde bulunuyordu ki, onun nazarında hiçbir engel görünmüyordu. Aradaki buz eriyordu. Artık Mösyö Fauchelevent Cosette için bir baba olduğu gibi kendisi için de bir baba idi.

Marius sözüne devam etti; sözler âdeta kalbinden taşıyordu. Bu hal, ayyuka yükselen sevinç ve coşkunluğun mukaddes dakikalarına mahsus bir haldir.

- Sizi gördüğümden dolayı ne kadar memnunum. Ah! Bilseniz dün gece yokluğunuz bizi ne derece kederlendirdi. Sefa geldiniz babam. Eliniz nasıldır? Daha iyi değil mi?

Kendi kendine verdiği cevaptan memnun olarak Marius devam etti:

- Dün gece ikimiz sizden çok bahsettik. Cosette sizi olağanüstü seviyor. Burada odanız olduğunu unutmayınız. L’Homme Arme sokağını istemiyoruz. Hatta artık ona hiç lüzum da kalmadı. Fena, biçimsiz, çirkin, istihkâmlar civarında, soğuk, böyle bir sokağa nasıl oldu da gittiniz? Siz burada ikamet etmek üzere geleceksiniz, hatta bugünden itibaren. Yoksa Cosette ile uğraşacaksınız, onu şimdiden size söyleyeyim. Cosette hepimizi burnumuzdan tutup yedecek.

“Odanızı gördünüz mü? Bizim odanın yanı başındadır. Bahçelere nazırdır. Kilidi tamir edildi, yatak hazırdı; odanız kısacası hazır, gelmenizi bekliyor. Cosette yatağınızın yanına Utrecht kadifesinden yapılmış bir uzun iskemle koydu. Ve ona hitaben de “Kollarını uzat” dedi. Pencerenizin karşısında bulunan akasya ağaçlarının arasına her baharda bir bülbül geliyor. İki ay sonra o da gelecektir. Onun âşiyânesi solunuzda, bizim âşiyanemiz sağınızda olacaktır. Gece vakti o teganni edecek, gündüzleri Cosette sizinle konuşacak. Odanız güneye bakıyor. Cosette kitaplarınızı, Kaptan Cook Seyahatnamesi’ni, Vancouver’in kitabını, bütün eşyalarınızı düzene sokacak. Sandığıma göre, sevdiğiniz bir çanta vardır, onun için ayrıca şerefli bir yer ayırdım. Büyükbabamı büyülediniz, sizi pek beğeniyor. Birlikte yaşayacağız. Whist oynamayı bilir misiniz? Eğer biliyorsanız büyükbabam sevince boğulacaktır. Adliyede işim olduğu günlerde Cosette’i siz gezdireceksiniz, Luxemburg’da olduğu gibi gezeceksiniz. Mutlu ve bahtiyar olmağa kesinlikle karar verdik. İşittiniz mi babam? Siz de bu mutluluğa iştirak edeceksiniz. Bu gün, şüphe yok; bugün bizimle beraber yemek yiyeceksiniz.”

Jean Valjean dedi ki:

- Mösyö… Size söyleyecek bir şeyim var. Ben eski bir kürek kaçağıyım.

Tiz perdedeki sesler işitme gücünü tırmaladığı gibi aklî gücü de tırmalarlar. “Kürek kaçağıyım” sözleri Fauchelevent’ın ağzından çıkıp Marius’un kulağına girmiş fakat onu, daha doğrusu aklını tırmalamıştı. Marius bu sözden bir şey anlayamadı. Fauchelevent’ın bir şey söylediğini duymuş, fakat manasını anlayamamış olduğundan şaşırmış kalmıştı.

İşte o zaman kendisine hitap eden adamın müthiş bir adam olduğunu, cidden korkunç bir halde bulunduğunu görüp, kendi mutluluk ışıklarına dalmış olduğundan o dakikaya kadar Fauchelevent’ın yüzündeki sarılığın, solgunluğun farkına varamamıştı.

Jean Valjean sağ kolunu asılı tutan siyah askıyı çözüp elinin etrafına dolanmış olan bezi çıkarıp çıplak kolunu Marius’a gösterdi.

- Elimde hiçbir şey yoktur.

Marius hayretle ihtiyarın eline bakıyordu.

- Şimdiye kadar da elime bir şey olmamıştı.

Gerçekten Jean Valjean’ın elinde hiçbir yara izi görünmüyordu.

- Evlenme töreninizde hazır bulunmamam gerekirdi. Mümkün olduğu kadar ortalıktan kayboldum. Elimin yaralı olduğunu söyleyişim sırf bir sahtekârlık yapmamak, evlenme mukavelelerine feshedilmeyi gerektirecek sebepler sokmamak, nihayet imza etmemek için uydurulmuş bir yalan, bir bahaneydi.

Marius kekeledi:

- Bunlar ne demek oluyor?

- Çünkü ben kürekten firar ettim.

Marius ürkmüş bir halde:

- Beni çıldırtıyorsunuz!

- Mösyö Pontmercy, tam on dokuz sene kürekte kaldım. Hırsızlıktan dolayı oraya girdim. Yine o maddeden dolayı müebbede mahkûm oldum. Şimdi ise kaçak durumdayım.

Marius rüya görüyorum, sayıklıyorum zannediyordu. İhtiyarın bu sözlerine inanmamak istiyordu. Fakat boş gayret! Hakikate, açıklığa inanmak gerekti, işi kavramağa başladı. Bu gibi hususlarda daima olageldiği üzere lüzumundan fazla anladı.

Kalbinde bir nefret duygusu uyandı, yüreği titredi, zihnine uğursuz, müthiş bir fikir geldi, kendi halini, talihini, istikbalini düşündü. Şekilsiz, biçimsiz bir konumda bulunduğunu hissetti. Bağırarak:

- Söyleyiniz. Her şeyi söyleyiniz. Cosette’in babası mısınız?

Tarifi mümkün olmayan bir nefretle iki adım geriye çekildi.

Jean Valjean öyle muhteşem bir tavırla başını kaldırdı ki, insan tavana kadar yükseldiğini zannederdi.

- Bana burada inanmanız lazımdır. Her ne kadar bizim sözümüz, şahitliğimiz mahkemeler huzurunda…

İhtiyar sustu. Sonra ağır ve etkili bir tavırla, tane tane her hecede dura dura dedi ki:

- Bana inanacaksınız. Ben!.. Cosette’in babası!... Tanrı’nın huzurunda… değilim! Mösyö le Baron Pontmercy! Ben Faverolles’li bir köylüyüm. Ağaç budamakla geçiniyordum. İsmim de Fauchelevent değil, Jean Valjean’dır. Cosette’in hiçbir şeyi değilim. İçiniz rahat olsun.

Marius kekeleyerek:

- Bunu kim ispat edecek?

- Ben; mademki ben söylüyorum!

Marius bu adama baktı. Korkunç, fakat sakindi. Böyle bir sükûnetten hiçbir yalan umulmaz.

Jean Valjean’ın soğukkanlılığı, telaşsız söz söylemesi doğru söylemekte olduğunu gösteriyor, sözlerinin sırf hakikat olduğunu ortaya koyuyordu.

Marius:

- Size inanıyorum.

Dedi.

Jean Valjean bir lahza başını önüne eğip sustuktan sonra sözüne devam ederek:

- Cosette için ben neyim? Yoldan geçen biri, bir yabancı!... On sene önce dünyada onun mevcut olduğunu bile bilmiyordum. Şimdi onu seviyorum, bu doğrudur. İnsan ihtiyar olduğu zaman küçükken gördüğü çocuğu sever. İhtiyarlıkta bütün küçük çocuklara karşı kendinde babalık hissedilir. Herhalde bende kalbe benzer bir şey olduğunu siz de takdir edersiniz.

“Cosette öksüzdü. Babası, anası yoktu, bana muhtaçtı. İşte bunun için sevmeğe başladım. Çocuklar o kadar zayıf, nahiftirler ki, kim olursa olsun, velevki benim gibi bir adam da onların hâmisi olabilir. Ben bu görevi Cosette hakkında yerine getirdim. Bu kadar az, küçük bir şeye hayırlı bir davranış denilebileceğini zannetmem. Hayırlı davranış ise, farzediniz ki yaptım. Hafifletici sebeplerden olmak üzere kaydediniz. Cosette bugün beni terk ediyor, artık yollarımız ayrılıyor. Bundan sonra ben onun için bir şey yapamam. O, Madam Pontmercy’dir. Tanrı’nın hikmeti onun hakkında böyle bir dönüşüm sağladı. Cosette de bu dönüşüm ve değişiklikten kârlı çıktı, demek ki artık benim görevim kalmadı.

“Altı yüz bin franga gelince: Onlardan bahsetmediniz, fakat ben sizden evvel onu söyleyeyim: Bu para bir emanettir. Bu emanet nasıl elime geçti? Bunu sormayınız. Ben emaneti iade ediyorum. Artık benden talep edecek bir şey kalmadı. İade işlemini asıl ismimi beyan etmek suretiyle tamamlamış oluyorum. Bu ismim beni bağlar. Ben, sizin benim kim olduğumu bilmeniz gerektiğini düşünüyorum.”

Jean Valjean Marius’un dikkatle yüzüne baktı. Marius’un duyguları karışık ve tereddütlü olduğu yüzündeki alametlerden belli oluyordu. Talihin bazı rüzgârları ruhumuzda bu gibi dalgaları oluşturur. Bazı durumlarda içimizde her şey darma dağınık bir hale gelir, allak bullak oluruz. Ağzımıza gelen ilk sözleri söyleriz ki asıl söylenecek sözler onlar değildir. Öyle açıklamalar vardır ki, insan onlara tahammül edemez. İnsanı fena çarpar, öldürücü şarap gibi sarhoş eder.

Marius, ortaya çıkan yeni durumlardan o derecede şaşkınlaşıp aptallaşmıştı ki, bu sözleri söyleyen adama, itiraflarından dolayı öfkelenmiş gibi hitap etti:

- Nihayet, bütün bunları niçin bana söylüyorsun? Sizi buna kim zorluyor? Bu sırrı kendi kendinize saklayamaz mıydınız? Ne ihbar edilmiştiniz, ne takip ediliyordunuz, ne de izinizi buldular. Gönül rahatlığıyla, rızanızla böyle bir itirafta bulunmanız elbette bir maksada dayanmaktadır. Bitiriniz, mutlaka bunun arkası da vardır, bu ikrarınızın maksadı, sebebi?

Jean Valjean o kadar yavaş bir sesle cevap verdi ki, kendi kendine hitap ettiği sanılırdı:

- Sebep mi? Evet, bu sebep gariptir. Namus… Bakınız, kötü bahtlılık eseri olarak kalbimde beni doğru, bağlı tutan ince bir iplik ucu vardır. Özellikle ihtiyarlık zamanında bu bağlar daha kuvvetli olur. Etrafta hayat bozulur, zaafa uğrarsa da bunlar daha kuvvetlenir, bu ipi, bu bağlantıyı koparabilseydim, kırabilseydim, düğümü, ukdemi çözmek yahut kesebilmek mümkün olsaydı, uzağa, başka diyara gidebilseydim, kendimi kurtaracaktım. O halde benim için buradan gitmekten başka bir şey kalmamıştı, gitmeliydim. Bouloy sokağında yolcu postaları vardı; “Siz bahtiyarsınız, ben gidiyorum.” demeliydim… Kalbimdeki ipliği kırmağa çalıştım. Çektim; mukavemet etti, kırılmadı. Çektikçe kalbimi yırttı. O zaman anladım ki, buradan başka yerde yaşayamayacağım. Kendi kendime “Kalmalıyım.” dedim. Evet… Evet… Hakkınız var. Ben budalayım. Niçin sessiz, rahat kalmadım? Evde bana bir oda veriyordunuz. Madam Pontmercy beni seviyor. Benim için ayrılmış olan koltuk bana kollarını uzatıyor, büyükbabanız beni sahiplenmeyi arzu ediyordu; kendisiyle uyuşuyoruz. Hep birden ikamet ediyoruz, beraber yemek yiyeceğiz. Cosette’e… Affedersiniz… alıştım da… Madam Pontmercy’ye kolumu verip gezmeğe gideceğiz, bir dam altında, bir sofra başında, bir ateş bucağında, kış mevsiminde aynı ocak başında, yazın hep beraber bahçede hayatımızı sürdürecektik. Bu sevinçtir, bu mutluluktur, hep budur. Ailece yaşayacaktık, ailece…

Bu söz üzerine Jean Valjean insandan kaçarcasına, ürkek bir tavırla kollarını göğsü üzerine çaprazvari koyarak, sanki bir uçurum açılmış gibi ayakları altındaki döşemeye bakışlarını dikti. Sesi birdenbire dehşete büründü:

- Ailece!... Hayır! Ben hiçbir aileye ait değilim. Ben sizin ailenize, hatta insanların ailesine mensup değilim. Akraba ve taallukatın bir arada toplandıkları evde fazlayım. Dünyada aileler vardır. Fakat bunlar benim için değildir. Ben bilinen bir kötü bahtlıyım. Ben her şeyin dışındayım. Bir annem, bir babam var mıydı? Buna bile âdeta şüpheyle bakıyorum. Bu çocuğu evlendirdiğim gün benim için her şey bitti; onu mutlu, sevdiği adamla birlikte gördüm. Orada iyi kalpli bir ihtiyar, bir aile, iki melek vardı. Bu evde bütün sevinç ve coşkuları, her şeyin iyi olduğunu gözlemledim. Kendi nefsime hitaben “Sen buraya girme.” dedim. Gerçi yalan söyleyebilirdim; hepinizi aldatmak, Mösyö Fauchelevent kalmak mümkündü. Bunu yapabilirdim. Onun menfaati gerektirdikçe yalan söyleyebilirdim. Fakat şimdi yalan söylemek benim menfaatimle ilgili olacak; bundan dolayı yalan söylememeliyim.

“Gerçi hiçbir şey söylemesem, susmağa devam etmiş olsam yeterli olurdu. Her şey esasen olduğu tarz ve minval üzere sürüp gidecekti. Beni söylemeğe zorlayan şeyin sebebin ne olduğunu soruyorsunuz! Garip zorlayıcı, acayip kışkırtıcı: Vicdanım! Bununla beraber susmayı tercih etmekliğim kolaydı. Bütün geceyi bu hususta kendimi ikna etmekle geçirdim. Benim itirafımdan şaşırıyorsunuz; evet, söylediklerim o kadar gariptir ki, sormağa, hayret etmeğe hakkınız var. Evet! Evet. Bütün geceyi vicdanımla mücadelede geçirdim. Emin olunuz ki, çok çalıştım. Fakat iki şeye muvaffak olamadım: Kalben beni buraya bağlayan, çeken, esir eden, bağlayan ipi kırmağa, yalnız bulunduğum zaman beni azarlayan ve bana hitap eden kuvveti susturmağa muvaffak olamadım. İşte bunun içindir ki, bu sabah gelip size her şeyi açıkladım. Her şeyi yahut yaklaşık olarak her şeyi söyledim. Çünkü yalnız beni ilgilendirdiği için söylenmesinde bir fayda olmayan bazı şeyler vardır. Onları kendim için sakladım. Esası biliyorsunuz. O halde, gizli sırlarımı size getirdim. Sırlarımı gözlerinizin önüne açtım, döktüm. Bu da kolay alınabilir kararlardan değildi. Bütün gece buna karşı mücadele ettim. Bunun Champmathieu davası olmadığını, ismimi sır tutmakla kimseye fenalık yapmadığımı, Fauchelevent isminin bir hizmete mukabil Fauchelevent’ın bizzat kendisi tarafından bana verilmiş olduğunu, bunu pekâlâ muhafaza edebileceğimi, bana takdim ettiğiniz odada mutlu bir şekilde yaşayacağımı, kimseyi taciz etmeyeceğimi, köşeciğime çekilerek ikamet ettiğiniz evde oturarak bahtiyar olacağımı, bütün bunları kendi kendime söylemedim mi sanıyorsunuz? Herkes kendi özelliğine göre mutluluğuna erişmiş olacaktı. Mösyö Fauchelevent olmağa devam etmek!... Bu vaziyet her şeyi çözerdi. Evet. Fakat yalnız ruhumu rahat ettirmezdi. Bende, dışımda mutluluğun sevinci görülecek, fakat vicdanımın derinliklerinde siyah bir nokta bulunacaktı. İnsanın mutlu olması yetmez, insan memnun da olmalı. Mösyö Fauchelevent kalacaktım. Asıl hakiki yüzümü saklayacaktım. Sizin mutluluğunuzun gelişmesine karşı ben bir muamma olacaktım. Siz pür-nur ve ışık olacaktınız, ben ise karanlıklarla dolu olacaktım, yani sizin ocağınıza, otağınıza hapishaneyi sokmuş olacaktım.

“Kim olduğumu bildiğiniz takdirde, beni atmağa hakkınız olduğunu bilerek sofranıza oturacaktım. Kim olduğumu bilince nefret, dehşet sözlerini telaffuz edecek hizmetçiler bana hizmet edecekti; istememekte hakkınız olduğu halde dirseklerim dirseklerinize temas edecekti, temiz ellerinize ellerim dokunacaktı. Evinizde saygı gösterilip riayet edilmeğe değer beyaz saçlar ile iğrenilmeyi, alçaltılmayı gerektiren beyaz saçlar arasında ortak bir saygı hissi bulunacaktı. Bütün kalpler derinliklerine varıncaya kadar birbirine açık bulunduğu zannedildiği zaman ceddiniz, siz ikiniz ve ben bir arada bulunacağımız zaman, yine arada bir meçhul bulunacaktı.

“Daima yanınızda bulunacaktım. Yegâne endişem müthiş başımı içine alan kuyunun kapağını açmamaktan ibaret bulunacaktı. Demek ki, ben, ölü olduğum halde, siz ki yaşıyorsunuz, hayattasınız; size baskı yapacaktım. Onu, Cosette’i, müebbeden benim gibi bir şahsa mahkûm eyleyecektim. Siz, Cosette ve ben şu mutluluk dolu çatı altında bulunacaktık. Bunları düşünürken dehşetten ürpermez misiniz? Bugün gerçi insanların en fazlaca ızdırap altında ezilmişi bulunuyorum. Fakat yanınızda en büyük cani olacaktım. Cinayetimi de her gün tekrarlamış olacaktım! Bu yalanı her gün söyleyecektim! Bu lekeyi her gün yanınızda taşıyacaktım! Namussuzluğumdan her gün bir nebzesi üstünüze sıçrayacaktı. Evet! Her gün bu leke size, sevdiklerim siz çocuklarıma, siz masumlara sıçrayacaktı. Susmak? Hiç bir şey değil mi? Susmayı tercih etmek sade bir şey öyle mi? Hayır! Sade, adi, kolay bir şey değildir. Suskunluk vardır ki yalancıdır. Yalanım, sahtekârlığım, düşüklüğüm, alçaklığım, cinayetim, bunları her gün damla damla içecektim. Sonra onu götürecek, tekrar içecektim: Gece yarısında bunu bitirip güneş batarken tekrar başlayacaktım. Sevincim, gösterişim, bir yalan olacaktı. Bunları yapacaktım. Bunları ekmeğimle yiyecektim, Cosette’in yüzüne de bakmış olacaktım, melekçe tebessümüne karşı mahkûm tebessümüyle mukabele edecektim.

“Nefret sebebi olan bir yalancı olacaktım. Niçin? Mutlu olmak için! Ben… Mutlu olmak için, mutlu olmağa hakkım var mı? Mösyö… Ben hayatın, toplumun dışındayım!”

Jean Valjean durdu. Marius dinliyordu. Bu gibi zincirleme düşünceler ve acı izleri kesilmez. Jean Valjean yeniden sesini alçalttı. Ağır, etkili sesle değil, karanlık, yaslı bir sesle söylemeğe başladı:

- Niçin söylediğimi soruyorsunuz değil mi? Ne ihbar edildim, ne takip edildim, ne de izim bulunmuştur, diyorsunuz. Evet! İhbar edildim. Evet, takip olunuyordum. Evet, izim yakalanmıştı. Kim tarafından? Benim tarafımdan! Yoluma kendim engel çekiyorum, kendimi kendim sürükletiyorum, kendimi itiyorum, kendimi tevkif ediyorum, kendimi mahkûm ettirtiyorum, insan kendi kendini tevkif ettiği zaman nefsinden zor kurtulur.

“Vicdanın pençesi pek kuvvetlidir, pek sıkı tutar. Evet, mutlu olmak gerekirse görevinin neden ibaret olduğunu anlamamalı. Çünkü görevinin ne olduğu anlaşılınca, iş şekil kazanır. Görev merhametsizdir, üzüntülüdür; âdeta sanılır ki görev, kendisini idrak ettiğinizden dolayı insana ceza verir. Hâlbuki hayır! İş öyle değildir. O size mükâfat vermektedir, zira o sizi bir cehenneme sokuyor; orada Tanrı’nın varlığını anlarsınız.”

Olağanüstü bir acıyla sözüne devam etti:

- Mösyö Pontmercy, herkes bunu anlayamaz. Ben namuslu bir adamım. Ben kendimi sizin huzurunuzda küçültmekle nefsimin huzurunda yükseltiyorum. Bu hal bir kere daha başıma gelmişti. Fakat bu kadar acı verici değildi; bir şey değildi. Evet, namuslu bir adamım! Eğer benim kabahatimden dolayı beni takdir etmeğe devam etmiş olsaydınız, namuslu olmayacaktım. Fakat mademki şimdi beni kabahatli buluyorsunuz, benden nefret ediyorsunuz; namusluyum. İtibar ve takdir beni küçültür, alçaltır. Bana saygı, başkalarının bana kin ve nefret göstermesidir. İşte o zaman başım göğe erer. Vicdanına itaat eden bir mahkûmum. Gerçi bunun başkalarına benzemediğini biliyorum, fakat ne yapayım, böyledir. Kendi egoma, kendi nefsime karşı taahhütlerim vardır. Taahhütlerimi yerine getiriyorum. Bazı tesadüfler vardır ki bizi bir şeyle bağlar. Kazalar vardır ki, bizi bir takım görevlere doğru sürükler. Ah!... Mösyö Pontmercy, hayatımda başıma birçok şeyler gelmiştir!

Jean Valjean yine durdu. Tükrüğünü, sanki sözlerinin acı bir yudumu varmış gibi zorlukla yutkunuyordu. Yine söze başladı:

- İnsan kendi kişiliğinden bu kadar nefret ettikten sonra bu nefretine başkalarını iştirak ettirmeğe hakkı yoktur. İnsan kendi vebasını başkasına bulaştırmak, düştüğü uçuruma -kendilerine haber vermeden- başkalarını da beraber sürüklemek hakkını haiz değildir.

“Başkalarının saadetine kendi sefaletini hilekârca bir surette karıştırmağa, karanlıkta sağlamların yanına yaklaşıp görünmez olan yarasını onlara temas ettirmeğe yetkili değildir.

“Fauchelevent gerçi bana adını ödünç verdi. Fakat benim onu her zaman kullanmağa hakkım yoktur. O bana ismini verdi, fakat ben alamadım. Bir isim, bir kimliktir. Ben bir köylü olmakla beraber biraz tahsil gördüm, biraz okudum. Görüyorsunuz ki, münasip bir lisanla laf edebiliyorum, dünya hallerinden haberdarım. Kendi kendimi yetiştirdim. O halde… Birinin adını almak ve onun altına sığınmak namussuzluktur. Bir isim almak, bir saati, bir para çantasını çalmak gibidir.

“Etli kemikli sahte bir imza olmak, hayatta sahte bir anahtar olup namuslu adamların evlerine girmek, daima yan gözle bakmak, nefsinde alçak, zelil olmak!...

“Hayır!... Hayır!... Hayır!... Acı çekmek, muzdarip olmak, kanlı gözyaşı dökmek daha iyidir. Tırnaklarıyla derisini yırtmak, dertler ve acılar içinde gecelerini uykusuz geçirmek, kalbini ve ruhunu parçalamak daha iyidir. İşte bunun için size bunları anlattım. Evet. Dediğiniz gibi kalp huzuruyla gelip size bunları itiraf ettim.”

Jean Valjean zorlukla bir nefes aldı, iç tırmalayan bir feryat gibi şu son sözü söyledi:

- Vaktiyle yaşamak için bir ekmek çalmıştım. Bugün yaşamak için bir isim çalmak istemem!

Marius sözünü keserek:

- Yaşamak için bu isme ihtiyacınız yoktur.

Dedi.

Jean Valjean defalarca başını sallayarak düşünüyordu.

Bir müddet sükût hüküm sürdü. Jean Valjean ile Marius tefekkür anaforuna dalarak sustular. Marius bir masanın yanında durmuştu. Ağzını bükük parmaklarından birinin üzerine dayanmıştı. Jean Valjean odanın içinde gidip geliyordu. Bir aynanın önünde durdu, hareketsiz kaldı. Sonra, sanki bir iç değerlendirmeye cevap veriyormuş gibi:

- Hâlbuki… Şimdi vicdanım yükten kurtuldu. Hafifledim.

Dedi.

Tekrar yürümeğe başladı. Salonun öteki ucuna gidip geriye döndüğü zaman Marius’un, yürüyüşüne ziyadece dikkat ettiğini gördü. Tarifi ve nitelendirilmesi mümkün olmayan bir telaffuz tarzıyla dedi ki:

- Ayağımı biraz sürüklüyorum. Niçin olduğunu elbette anlamışsınızdır.

Sonra büsbütün Marius’a dönerek sözüne devam etti:

- Şimdi de Mösyö… Hiçbir şey söylemedim farz ediniz; Mösyö Fauchelevent kaldım. Verdiğiniz odayı kabul ettim, ben de sizdenim, odamdayım, sabahleyin ayağımda terliklerim yemek yemeğe geliyorum, akşamları üçümüz birden tiyatroya gidiyoruz, Madam Pontmercy’ye Tuileries’ye, Royale meydanında refakat ediyorum. Beraberiz, siz de beni kendiniz gibi sanıyorsunuz. Bir gün, sizde bir ses Jean Valjean diye bağırıyor. Bir de görürsünüz ki, polis bu karanlığın acımasız pençesinden çıkıp maskemi kaldırıyor!

Tekrar sustu. Marius titreyerek ayağa kalktı. Jean Valjean:

- Ne oldunuz?

Diye sordu.

Marius’un suskunluğu cevap veriyordu.

Jean Valjean devam etti:

- Görüyorsunuz ki, susmaya hakkım yoktur. Siz kendi işinize bakınız. Mutlu olunuz. Mutluluk göğünde olunuz. Bir meleğin meleği olunuz. Bir zavallı mahkûmun görevini yerine getirmesine ve kalbini açmak için ne gibi tedbirlere başvuracağına dikkat etmeyiniz. Mösyö, karşınızda alçak, sefil bir adam duruyor.

Marius yavaş yavaş salonun köşesine giderek Jean Valjean’a yaklaşınca elini uzattı. Fakat Jean Valjean hareketsiz kaldığından Marius aradığı eli kendisi tutmağa mecbur oldu. Jean Valjean hareket etmeden duruyordu. Marius mermerden yapılmış bir el tutmuş olduğunu zannetti. Dedi ki:

- Büyükbabamın dostları vardır. Sizin affınızı sağlayacağım.

Jean Valjean:

- Faydasızdır. Beni ölmüş biliyorlar. Bu yeterlidir. Ölüler nezarete tâbi değildir. Onların rahatça çürümekte bulunduğu farz olunur. Ölüm affın aynıdır.

Marius’un tuttuğu elini çekti, gayet ciddi bir azamet ve ihtişamla dedi ki:

- Bizzat görevimi yapmak! İşte müracaat edeceğim dost! Bir tek affa ihtiyacım var: O da vicdanımın affıdır.

Tam o sırada salonun diğer köşesindeki kapı açıldı, aralığından Cosette’in başı göründü. Yalnız hoş yüzü görünüyordu. Latif bir şekilde perişandı. Göz kapakları uykudan el’an şişmişti. Başını yuvasından dışarıya çıkaran kuşun hareketiyle evvela kocasına, sonra Jean Valjean’a baktı; gülerek, bir goncanın açılmasına benzeyen bir tebessümle gülerek ikisine hitaben dedi ki:

- Eminim ki politikadan bahsediyorsunuz; benimle oturacak yerde, politikadan bahsetmek… Ne budalalık!

Jean Valjean titredi. Marius:

- Cosette…

Diye mırıldandı. Sustu. İki zanlı gibi duruyorlardı.

Şen şakrak olan Cosette, her ikisine mutlulukla, mütebessim bir şekilde bakmağa devam ediyordu.

- Sizi suçüstü halinde yakaladım, kapının arkasından babam Fauchelevent’ın vicdan… görevimi yapmak, sözlerini telaffuz ettiğini işittim. Bunlar politikadır. Ben böyle şey istemem. Hemen düğünün ertesi günü politikadan söz edilmemelidir. Bu doğru değildir.

Marius dedi ki:

- Aldanıyorsun Cosette. Biz işten bahsediyorduk. Senin altı yüz bin frangını en faydalı surette bir yere tevdi çaresinden bahsediyoruz.

Cosette:

- Pekâlâ… Ben de geliyorum. Beni istemiyor musunuz?

Diyerek salona girdi. Geniş, uzun kolları bol, gerdanından ayaklarına kadar düşen bir sabahlık giyinmişti. Eski Got tablolarının altın daireler içinde tablolaştırdığı bir meleğe benziyordu.

Büyük bir aynada baştan aşağıya kadar kendisini süzüp sonra tarifi mümkün olmayan bir heyecan ve şaşkınlıkla bağırdı:

- Günün birinde… bir kral ile bir kraliçe vardı… Ah. Ne kadar memnunum.

Bunu söyleyerek Marius ile Jean Valjean’a selam verdi. Dedi ki:

- İşte sizin yanınızda, bir koltukta oturacağım. Yarım saat sonra bir yemek yenilecek. İstediğinizi konuşursunuz. Erkeklerin birbirlerine söyleyecekleri olduğunu biliyorum. Ben uslu oturacağım.

Marius âşıkane bir tavırla:

- İşlerden bahsediyoruz.

Dedi.

Cosette:

- Ha… Demincek penceremi açtım. Bir serçe sürüsü geldi. Bugün Perhiz haftasının çarşambasıdır. Fakat kuşlar için perhiz yok.

- Ben sana işlerden bahsediyoruz diyorum, git küçük Cosette’im. Bizi bir dakika yalnız bırak. Adetlerden, rakamlardan bahsediyoruz. Canın sıkılacak.

- Bu sabah, Marius, latif bir kravat taktın. Mösyö pek şıksınız! Hayır, canım sıkılmayacak.

- İnanın ki canınız sıkılacak.

- Hayır, mademki siz buradasınız, belki sözlerinizi anlamam, fakat sizi dinlerim. İnsan sevdiği sesleri işittiği zaman söyledikleri sözleri anlamağa ihtiyaç yoktur. Burada sizinle beraber bulunmak! İşte istediğim budur. Burada kalırım.

- Sen sevgili Cosette’imsin, mümkün değil.

- Mümkün değil mi?

- Evet.

- Pek iyi. Ben size havadisler verecektim. Büyükbabamın el’an uyumakta olduğunu, teyzenizin kiliseye gittiğini, babam Fauchelevent’ın odasındaki ocağın tütmekte olduğunu, Nicolette’in ocakçıyı çağırdığını, Toussaint ile Nicolette’in daha şimdiden kavga ettiklerini, Nicolette’in Toussaint’in kekelemesiyle alay ettiğini söyleyecektim. Mademki böyledir, hiçbirini bilmeyeceksiniz. Mümkünsüz mü dediniz? Pek iyi!... Göreceksiniz efendiler, ben de size mümkünsüzdür diyeceğim. Bakalım kim yakalanacak? Küçük Marius’um, size rica ederim. Burada ikinizin arasında kalayım.

- Sana yemin ederim ki, yalnız kalmamız lazımdır.

- Pek iyi… Ben el miyim?

Jean Valjean hiçbir söz söylemiyordu. Cosette ona hitaben dedi ki:

- Evvela babam, sizin beni kucaklamanızı isterim. Bana taraftar olacak yerde orada ses çıkarmadan duruyorsunuz. Bana böyle bir babayı kim verdi? Görüyorsunuz. Kocamla pek badbahtım, kocam beni döğüyor! Haydi bakalım, çabuk beni kucaklayınız.

Jean Valjean’a yaklaştı.

Cosette Marius’a hitaben:

- Size de surat asacağım.

Diyerek alnını Jean Valjena’a uzattı.

Jean Valjean ona doğru bir adım attı. Cosette hayretle geriye çekilerek:

- Babam, renginiz pek soluk. Kolunuz mu ağrıyor?

- İyileşti.

- Fena mı uyudunuz?

- Hayır!

- Beni kucaklayınız, eğer sıhhatteyseniz, iyi uyumuşsanız, memnunsanız size kızmayacağım.

Tekrar alnını uzattı. Jean Valjean semavi bir nurun bulunduğu şu alın üzerine bir öpücük kondurdu.

- Tebessüm ediniz.

Jean Valjean tebessüm etti. Bu tebessüm, bir ölü tebessümü gibiydi.

- Şimdi de kocama karşı beni savununuz.

Marius dedi ki:

- Cosette…

- Babam, öfkeleniniz, darılınız. Burada kalmam gerektiğini söyleyiniz. Elbette benim önümde konuşabilirsiniz. Yoksa beni budala mı buluyorsunuz? İşler o kadar mühim bir şey midir? Paraları bankaya yatırmak bir iş midir? Erkekler önemsiz şeylerde uzun uzadıya düşünürler. Ben kalmak isterim. Bu sabah pek güzelim. Marius bana bak!

Cosette latif bir surette omuzlarını kaldırıp indirdi, latif surette suratını asarak Marius’a baktı. Bu iki mahlûk arasında şimşek gibi bir şey parladı. Orada birinin bulunmasına önem vermediler.

Marius:

- Seni seviyorum.

Dedi.

Cosette:

- Sana tapıyorum.

Cevabını verdi. Birbirinin muhabbetli kollarına atıldılar. Cosette bu sarmaşmadan bozulmuş olan sabahlığını düzelterek başarı kazanmış tavırla:

- Artık burada kalacağım.

Marius yalvararak:

- Bu… olamaz. Düzeltilecek, halledilecek işimiz var.

- Hâlâ... ret cevabı mı?

Marius sesine bir hiddet dozu karıştırarak:

- Cosette! İnan ki bu mümkün değil.

- Ya… Mösyö erkek sedası takınıyorsunuz? Pek iyi, gidiyorum. Babam, siz beni savunmadınız. Kocam efendi, babam efendi! Her ikiniz de zalimsiniz. Bunu büyükbabama gidip anlatacağım. Geri dönüp size yalvarırım zannederseniz aldanırsınız. Ben kibirliyim, şimdi de ben sizi üzeceğim. Göreceksiniz ki bensiz canınız sıkılacaktır. Gidiyorum. Oh olsun!

Diyerek salondan çıktı. İki saniye sonra kapı tekrar açıldı. Bu latif genç başı tekrar göründü ve dedi ki:

- Fevkalade öfkeliyim!

Kapı tekrar kapandı. Karanlıklar tekrar yağdı.

Cosette’in gelip gidişi birdenbire karanlık geceyi aydınlatan parlak bir şimşek gibi oldu.

Marius kapının tamamen kapanıp Cosette’in gittiğini anlayınca:

- Zavallı Cosette… Her şeyi haber alınca…

Dedi.

Jean Valjean’ın bu sözler üzerine bütün vücudu titredi. Marius’a şaşkın bir nazarla baktı.

- Cosette! Ah! Evet! Bunları Cosette’e söyleyeceksiniz. Bu doğru! Bakınız, ben burasını düşünmemiştim. İnsanın bir şey için cür’eti olur da başka bir şey için cesareti olamaz. Size rica ederim. Yalvarırım. Bana en mukaddes sözünüzü veriniz. Ona hiçbir şey söylemeyiniz; bunu sizin bilmeniz yetmez mi? Bunu ben kendi kendime size söyleyebildim. Bütün âleme, bütün yer küreye söyleyebilirdim. Önemi olamazdı. Fakat ona, ona… O bunun ne olduğunu bilmez. Korkar. Bir mahkûm! Mahkûmun ne olduğunu açıklamak lazım gelecek. Bunun kürek hapishanesine giden bir adam olacağını tarif etmek mecburiyeti doğacak. Bir gün mahkûmlar kafilesinin gittiğini görmüştü. Ah Yarabbi!

Jean Valjean, bir koltuk üzerine düşüp yüzünü iki elleri arasına aldı. Gerçi işitilmiyor, fakat omuzlarının hareketine bakılırsa ağladığı anlaşılıyordu. Dilsiz gözyaşları! Müthiş yaşlar!

Bu hıçkırıkta boğucu bir hal vardı. Bir tür sarsıntıya yol açtı. Sanki nefes almak için arkası üstü koltuğun arkalığı üzerine devrildi. Kolları iki tarafa sarktı. Marius’a karşı gözyaşlarıyla dolu yüzünü döndü:

- Ah!... Öleydim!

Dedi.

Bu sözler o kadar yavaş söylenmişti ki, Marius bu sesin gayet derin bir girdaptan geldiğini sanıyordu.

Marius dedi ki:

- Müsterih olunuz. Sırrınızı yalnız kendim için saklayacağım.

Biraz susarak derin derin düşündükten sonra Marius dedi ki:

- Size tam anlamıyla doğruluk ve dürüstlükle saklamış olduğunuz emanetten söz etmemek mümkün değildir. Bu dürüst bir harekettir. Civanmertçe yüce bir davranıştır. Karşılığında size bir mükâfat verilmesi lazımdır. Mükâfatınızı kendiniz belirleyiniz. Meblâğın büyük olmasından korkmayınız.

Jean Valjean hoş ve yumuşak bir sesle:

- Teşekkür ederim Mösyö.

Dedikten sonra bir müddet düşünceli kaldı, sonra yüksek sesle dedi ki:

- Şimdi. Aşağı yukarı her iş bitti. Yalnız bir şey kaldı.

Jean Valjean son derecede mütereddit, hafif bir sesle, âdeta nefes almaktan korkuyormuş gibi mırıldandı:

- Mösyö… Şimdi ki her şeyi biliyorsunuz, siz ki buranın sahibisiniz, sanıyor musunuz ki Cosette’i artık görmemek lazım?

- Marius soğuk bir tavırla:

- Öyle sanırım, daha münasip olur fikrindeyim.

- Onu artık görmeyeceğim.

Jean Valjean, bu sözleri söylemekten ziyade mırıldandı. Kapıya doğru yürüdü. Elini mandal üzerine koydu, ufak bir gıcırtı ile kapı aralandı, Jean Valjean geçebilecek kadar onu açtı. Bir saniye hareketsiz kaldı. Sonra kapıyı tekrar kapayıp Marius’a doğru döndü.

Artık solgun, sararmış değildi. Şimdi yüzü bembeyaz kesilmişti. Gözlerinde artık yaş kalmamıştı, ancak feci bir ışık vardı. Sesi tuhaf bir surette eski sakinliğine dönmüştü.

- Mösyö, dedi. Müsaade ederseniz onu görmeğe geleceğim, bunu fevkalade arzu ediyorum. Cosette’i görmemek istemiş olaydım size bu konuşmayı yapmaz, bu itirafta bulunmaz, bırakır giderdim. Fakat Cosette’in bulunduğu yerde kalmak, onu görmeğe devam etmek istediğimden, namusluca bir hareketle gelip size her şeyi anlattım. Değerlendirmelerimi takip ediyorsunuz değil mi? Anlaşılmaz bir şey yoktur. Dokuz seneden fazladır yanımda oturuyor, evvela bulvarın o tavan aralığında, sonra Luxemburg civarında ikamet ettik. Onu siz ilk defa olarak orada gördünüz. Mavi pelûş şapkasını hatırlıyor musunuz? Sonra İnvalides mahallesine gittik. Orada bir parmaklıklı bahçemiz vardı. Plumet sokağında ben evin arka tarafında oturuyor, oradan piyanosunu dinliyordum.

“İşte hayatım böyle geçti, hiçbir zaman birbirimizden ayrılmazdık. Bu hal dokuz sene birkaç ay devam etti. Baba gibiydim. O benim çocuğumdu. Mösyö Pontmercy, bilmem beni anlayabiliyor musunuz? Fakat şimdi gitmek, onu bir daha görememek, hiçbir şeyi olmamak, bu zor bir şey olacak! Eğer münasip görürseniz ara sıra gelip Cosette’i görürüm. Sık gelmeyeceğim. Geldiğim zaman da çok kalmayacağım. Beni aşağıda, küçük salonda kabul etmesini emredersiniz. En alt katta hizmetçilere mahsus arka kapıdan girerim, fakat bu dedikodulara yol açar. Bunun için herkesin girdiği kapıdan girmem daha uygundur.

“Mösyö, hakikaten Cosette’i biraz daha görmek isterim. İstediğiniz kadar seyrek olsun. Siz de kendinizi benim yerimde farz ediniz. Bir de dikkat ediniz ki, artık hiç gelmezsem bunun kötü tesirleri olur. Bunu herkes garip bulur. Müsaade ederseniz akşamları gelirim, gece olmağa başladığı zaman gelirim.”

- Her akşam geliniz, Cosette sizi bekleyecektir.

- Mösyö… Siz çok iyi bir adamsınız. Ah! Teşekkür ederim.

Marius Jean Valjean’a selam verdi. Bedenleşmiş mutluluk Marius, bedenleşmiş ümitsizlik olan Jean Valjean’ı kapıya kadar geçirdi. Bu iki adam birbirinden ayrıldılar.

-2-

Bir İtirafın Satır Aralarındaki Sırlar

Marius şaşırmıştı.

Cosette’in yanında görmekte olduğu adamdan evvelden beri duyduğu bir tür nefret ve iticilik hissinin sebebini şimdi anladı. İçgüdü bu adamda muammaya benzer bir şeyin mevcudiyetini kendisine hissettirmişti. Bu muamma gibi şey, âr ve hicabın en nefret edilen türüydü; kürek mahkûmluğuydu. Bu Mösyö Fauchelevent, mahkûm Jean Valjean’dı.

Mutluluğunun ortasında böyle bir sırrı keşfetmek, kumru yuvasında bir akrep bulmaktan meydana gelen etkiyi yaratır.

Marius ile Cosette’in mutluluğu böyle bir yanyanalığa mahkûm muydu? Bu bir emrivaki miydi? Bu adamın kabulü, yerine getirilen ve tamamlanmış olan izdivacın kapsadığı işler cümlesinden miydi? Artık buna çare kalmamış mıydı? Marius mahkûm ile de mi nikâhlanmıştı?

İnsan sevincin nuru ile taçlanmış olsa, hayatın baharının ilk mutlu saatlerinde de olsa, mutlu aşkın lezzetlerini tatmış bile olsa bu gibi hallerden etkilenir; böyle sarsıntılar, buna benzer şiddetli soğuk rüzgârlar vecd halindeki itibarlı meleği, şerefli ve azametli perileri bile ürpertir.

Bu tür anî değişikliklerde her zaman görüldüğü üzere, Marius kendisini zora sokacak bir şey olup olmadığını kendi kendine soruyordu. Acaba gerçeğin anlaşılmasında kusur etmiş miydi? Elinde olmadan şaşırmış mıydı? Biraz belki, Cosette ile evlenmesiyle sonuçlanan bu aşk macerasında tarafların her yönden incelenip araştırılması için yeterli tedbirlere başvurulmamış mıydı?

Hayatın nazarımızda kabule değer görünmesi bir takım peş peşe sürüp giden tahkikatlarladır. İşte Marius da yaradılış bakımından hayalci olması sebebiyle kusurunu kabul ediyordu. Hayalcilik, çoğu oluşumlara has bir tür içsel buluttur ki, aşkın ve acının şiddetle kaynaşmasından yayılır ve ruhun hararet derecesini değiştirmekle, insanı büsbütün saran bu sise gömülmüş bir vicdan meydana çıkar.

Marius’un şahsiyetinde bu tabii unsurları bundan evvel sırası geldikçe belirtip tarif etmiştik. Plumet sokağında aşk sarhoşluğunun sürüp gittiği o altı yedi haftalık vecd halinde bulunduğu sırada, Gorbeau viranesinde olan biten faciadan ve bu facia kurbanının mücadele ve kaçış esnasında tercih ettiği inatçı sessizlikten Cosette’e bahsetmemişti.

O zaman Cosette’e bundan nasıl bahsetmemiş olduğunu şimdi düşünüyordu. Halbuki o olayla görüşmeleri arasında pek fazla vakit geçmemişti. Ona ne Thénardier’lerin isimlerini, ne Eponine’e tesadüf ettiği günü söylememiş olduğunu, bunları niçin ve nasıl söylemediğini düşünüyordu. O sırada tercih ettiği sessizliğin sebeplerini anlamakta zorluk çekiyor, fakat o sebeplerin biraz farkına varıyordu.

Cosette ile görüştüğü sırada şaşkın gibi kaldığını, sarhoşluğunun sürdüğünü, aşkın her şeyi yutmuş olduğunu hatırlıyordu. Cosette’in kendisini hayal âlemine sürüklemiş olduğunu hatırlıyordu. Hatta temas etmekten korktuğu, hiçbir rolünü yerine getirmek istemediği, davacı olmaktan, şikâyetçi olmaktan korktuğundan dolayı ne muhbiri, ne de şahidi olmak istemediği o müthiş, o korkunç macerayı hafızasında saklayıp yok etmek hususunda müphem, derunî bir içgüdünün o sırada ruhuna hâkim olduğu gibi bir şey hatırlıyordu.

Zaten o birkaç hafta bir şimşek gibi hızla geçmişti. Sevişmekten, başka bir şey yapmağa vakit bulamamışlardı.

Kısaca, her şey düşünülerek, tartılarak, incelenip araştırılarak Cosette’e Gorbeau viranesi macerasını anlatmış, Thénardier’leri bildirmiş olsaydı; Jean Valjean’ın da bir kürek mahkûmu olduğunu anlamış olsaydı, ne olacaktı?

Bütün bunlar Marius’un fikren değişmesine, dönüşmesine sebep olur muydu? Cosette’i onun nazarında değiştirmiş olacak mıydı? Geri çekilecek miydi? Cosette’i daha mı az sevecekti? Onunla evlenmeyecek miydi? Hayır! Bundan dolayı teessüf edecek, nefsinden şikâyet edecek bir şey yoktu. Her şey iyiydi. Âşık denilen “sarhoş”lara göz kulak olan bir peri vardır. Marius aşk perdesiyle kör olduğu halde gözleri açık olsa bile, yine takip ettiği yolu seçecekti. Aşk onun gözlerini bendetmişti, onu nereye ulaştırmak için? Cennete!

Fakat bu cennetin bir tarafında cehennem mevcut olduğundan, şimdi düşünüyordu.

Marius’un bu adama, Jean Valjean’a, Fauchelevent’a karşı vaktiyle hissettiği kalbî iticilik duygusu şimdi nefretle karışmış bulunuyordu.

Şurasını da söyleyelim ki, bu nefrette bir tür merhamet ve hatta bir tür hayret, takdir vardı.

Bu hırsız, bu hırsız kere hırsız, bir emaneti iade etmişti. Nasıl bir emanet? Altı yüz bin franklık bir emanet! Bu emanetin sırrını yalnız o biliyordu. Kimsenin bundan haberi yoktu, bütün bunları saklayabilirdi. Halbuki hepsini iade etti. Bundan başka, kendi kimlik ve hallerini de kendi kendine ifşa etti. Bunu zorunlu kılan bir sebep yoktu. Onun kim olduğu şimdi malum ise, bu, kendi itirafı sayesindeydi. Bu ikrar, bu açıklama tevazudan, kendini aşağı görmekten fazla bir şeydi; bunda bir ulvîlik vardı. Tehlikenin büyük bir cesaretle kabulü vardı. Bir mahkûm için bir maske, bir maske değil bir sığınaktır. Jean Valjean bu sığınaktan vaz geçiyordu. Sahte bir isim eminliktir. Bu sahte ismi yani eminliği reddetmişti.

O, hüküm giymiş biri olduğu halde namuslu bir aile içinde saklanabilirdi. Bu ihtimalden dahi vaz geçmişti. Ne için? Vicdan rahatlığı için! Bunu, Jean Valjean’ın bizzat kendisi, insanın vicdana mukavemet edemeyeceği hakikatini açıklayıp ispat etti. Kısacası bu Jean Valjean her ne olursa olsun, onda uyanık, faal bir vicdan olduğuna şüphe yoktu. Bu hareket çizgisinde, tarif edilmesi zor kimliğin geri alınması açıklığı vardı. Dıştan bakılırsa vicdan azabı, vesvese bu adamda çoktan beri başlamıştı. Bu gibi hayır ve adalet feveranları nöbetleri sıradan yaradılışlara mahsus değildir. Vicdan uyanıklığı ruh büyüklüğüdür.

Jean Valjean gerçek miydi? Âşikâr, dokunulabilir, reddedilmesi mümkün olmayan bir hakikatten mi bahsediyordu? Verdiği acıdan, ızdıraptan kaynaklanan bu itirafın samimiyeti, araştırma ve inceleme keyfiyetini lüzumsuz bırakıyordu. Bu, adamın her sözüne bir belge temin ediyordu. Burada Marius bakımından durumlarda bir karışıklık, bir düzensizlik, garip bir tereddüt görünüyordu. Mösyö Fauchelevent’dan ne ortaya çıkıyordu? İtimatsızlık! Mösyö Jean Valjean’dan ne fışkırıyordu? İtimat!

Marius Jean Valjean hakkında düzenlemekte olduğu bilançoda “alacaklar”la “borçlar”ı inceliyor, bir eşitlik, bir dengelilik elde etmeğe çalışıyordu. Fakat bütün bu hal bir fırtına içinde, bir bulut içindeymiş gibi cereyan ediyordu.

Marius bu adam hakkında net bir fikir sahibi olmağa çalışıyor ve âdeta zihninde Jean Valjean’ı takip ediyor, fakat onu kaybediyor ve tekrar müthiş bir sis içinde buluyordu. Emanetin namuslu bir şekilde iadesi, itirafın sadeliği bu bulutun içinde bir ışık oluşturuyor, sonra bulut tekrar büsbütün karanlık kesiliyordu. Marius’un hatıraları ne kadar karışık olsa da onların bir izini, bir belirtisini hatırlıyordu.

Jondrette’lerin tavan arasındaki macerası neydi? Güvenlik güçlerinin gelişinde bu adam şikâyet edecek yerde niçin kaçtı? Marius buna cevap buluyordu. Çünkü bu adam, üst üste hüküm giymiş bir mahkûm olup, kaçaktı.

Öteki soru: Bu adam niçin barikata geldi? Çünkü artık Marius, esrarengiz mürekkebin ateşe gösterildiği zaman meydana çıktığı gibi, şimdi bu etkiler içinde barikatın ahvalini hatırlıyordu. Bu adam barikattaydı. Savaşmıyordu. Niçin geldi? Ne yapmağa geldi? Bu soruya karşı bir hayal ortaya çıkıyor ve cevabı o veriyordu. Javert! Marius bu matemli dakikada Jean Valjean’ın kolları bağlı Javert’i barikat dışına götürdüğünü hatırlıyordu.

Küçük Mondétour sokağının arkasından duyulan korkunç tüfek sesini de el’an işitiyordu. Bu firarî ile hafiye arasında hakikaten kin ve garez vardı. Biri diğerini taciz ediyordu. O halde Jean Valjean intikam için barikata gelmişti. Olayların gelişmesine bakılırsa Javert’in orada mahpus bulunduğunu biliyordu. Korsikalıların intikam usulü bazı halk sınıflarında kabul edilmiş bir kanun hükmündedir. İlim ve teknikte yükselmemiş adamlar arasında bu pek sade bir şey olarak anlaşılmaktadır. Pişmanlıkta bulunan bir cani, hırsızlık hakkında ızdırap çekip sıkıntı yaşayabilirken, intikam için asla ızdırap duymaz. Jean Valjean Javert’i katletmişti. Durum bunu gösteriyordu.

Son soru: Fakat buna cevap yoktur; Marius bu sorunun etkilerini bir kıskaç gibi hissediyordu. Jean Valjean’ın şu hayatı, uzun müddet Cosette’in hayatını nasıl içine almış ve onunla beraber sürmüştür? Bu çocuk ile bu adam arasında ilişki kurmaktaki ilahî hikmetin bu esrarengiz cilvesi neydi? Tanrı, melekle şeytanı yan yana getirmekte lezzet mi buluyor? Esrarengiz sefalet hapishanesinde bir canîlikle bir masumluk, aynı hücrede, birlikte oturabiliyor muymuş?

“İnsan talihi” denilen o mahkûmiyet geçidinden iki alın yan yana geçmekteydi, bunların biri saf, diğeri müthiş; biri hoş sabahların beyazlıklarına gark olmuş, diğeri bir uğursuzluk gecesinin karanlıklarıyla müebbeden kararmış. Tarif ve izah edilemez olan bu hale kim sebebiyet vermişti? Bu semavî çocukla bu hüküm giymiş ve lanetlenmiş ihtiyar arasında ne şekilde bir hayat ortaklığı vuku bulmuştu? Hangi mucize ile bu ortaklık oluşmuştu? Kuzuyu kurda kim bağlayabilmişti? Zira kurt kuzuyu seviyordu, bu vahşi mahlûk zayıfa tapıyordu, dokuz sene mütemadiyen masum bir melek, şeytana dayanmıştı! Cosette’in çocukluğu, gençliği, dünyaya gelişi, hayata ve ışığa doğru olan gelişip serpilmesi bu mantıksız, bu münasebetsiz halin etkisi altında ve içinde geçmişti. Burada sorular hazan yaprakları gibi birer birer düşüyor, çözülmesi zor bilmeceler gibi bu haller teker teker zihnin gözbebekleri önünde arz-ı endam ediyor, uçurumların dibinde yeni uçurumlar açılıyordu.

Marius da Jean Valjean gibi bir uçuruma başı dönmeden bakamaz olmuştu.

Derin, karanlık bir uçurum olan bu adam neydi? Kavranılamaz olan Yaradanın ebedî sembolleridir, insan topluluğu -daha büyük bir ışık, bir nur gelip onu dönüştürüp değiştireceği güne kadar- eskiden beri aynı haldedir, onda daima iki şahsiyet vardır: Biri ulvî, diğeri süflî; biri hayırlı, diğeri şerli: Hayra göre olan Habil; şerre göre olan Kabil’dir. Anlaşılmaz bir şey varsa, o da zaman ve dönem zarflarıyla Kabil’in Habil olması, şerden hayır görülmesidir.

Bir bâkirenin sevilmesine takvalı bir kendini verişle dalmış olan, ona bütün dikkat ve nezaretini hasreden, onu büyüten, koruyan, kendisi saf değilken onu saflığa ve saygıdeğerliğe boğan bu eşkıya kimdi? Kendisinde bir leke bırakmayacak derecede bu masumiyete riayet ve hürmet eden bu çirkef neydi? Cosette’i eğitip terbiye eden bu Jean Valjean kimdi?

Yegâne dikkat ve himmeti, doğmakta olan bir mutluluk yıldızının üzerine bir bulut, bir gölge düşürmemekten ibaret olan bu karanlık yüzlü neydi?

İşte, Jean Valjean’ın sırrı, Tanrı’nın âleme yaratılış esnasında verdiği anlaşılmaz, idrak edilmez sırdı.

Marius bu sırların derinliği huzurunda geri çekiliyor, her iki yön, biri diğeri kadar onu teselli etmiş oluyordu. Bu macera, Jean Valjean’ın eserinden ziyade Tanrı’nın eseri olarak görülüyordu. Tanrı’nın özel rabbanî vasıtaları vardır. Dilediği vasıtayı kullanır, istediğini yapar, sorumlu değildir.

Tanrı’nın ne şekilde nasıl hareket ettiğini bilebilir miyiz? Jean Valjean Cosette’in var olmasına çaba göstermiş, gayret etmiş, bu ruhu oldukça terbiye etmiş, onu her yönden yeniden yaratmıştı. Buna şüphe yoktu. Sonra? Sonrası; etkili olan ve işleyen tiksindirici bir işçiydi, fakat eser ve işçilik, hayrete değer ve mükemmeldi. Tanrı mucizelerini rabbanî arzusuna uygun olarak yapar. Bu latif Cosette’i yaratmış, onun mükemmelleşmesinde Jean Valjean’ı istihdam etmiş, bu hârikayı, bu mucizeyi göstermişti. Tanrı’dan bu hususta ne hesabı sorabiliriz?

Gülün yetişmesinde gübrenin bahara yardımı birinci defa görülmüş şeylerden değildir ya!

Marius bu cevapları kendi kendine veriyor, muvafık da buluyordu. Belirttiğimiz noktaların hepsinde Jean Valjean’ı suçlayacak bir nokta bulamamıştı, bunu da yine kendisi itiraf ediyordu.

Cosette’i seviyordu. Cosette onundu. Cosette parlak bir surette saftı. Bu kendisine yeterliydi. Artık ne gibi aydınlanma ve açıklamalara ihtiyacı vardı ki?

Cosette bizzat bir nur, bir hakikat ışığıydı. Nurun, ışığın başka bir nura, aydınlatılmağa ihtiyacı var mı? Her şeyi, her olgunluğu vardı. Daha ne arzu edebilirdi? Her şey yeterli değil mi?

Jean Valjean’ın özel işleri kendisini ilgilendirmezdi. Bu adamın müthiş hayatına doğru fikren araştırmalarını derinleştirdiği sırada, zavallının: “Ben Cosette’in hiçbir şeyi değilim. On sene önce, henüz dünyada mevcut olduğundan bile haberdar değildim.” cümlesini hatırlıyor ve nefsini bu cümleye asıyordu. Jean Valjean gelip geçici bir yolcuydu. Bizzat kendisi bunu itiraf ediyordu. Öyleyse o da geçmişti. O zamana kadar oynadığı rol, neden ibaret olursa olsun, bu rolü sona ermişti. Cosette’in yanında koruyuculuk görevini yapacak artık Marius vardı. Cosette mutluluk göğünün mavi renginde bir aynını, âşıkını, kocasını, semavî süsünü bulmuştu. Cosette parlak bir kelebeğe dönüşüp göğe doğru kanatlarını hareket ettirerek, boş, kof krizalitini, kabuğunu yerde bırakmıştı. O da Jean Valjean’dı.

Marius hangi fikir ve mülahaza dairesinde zihnini çevirse, Jean Valjean’a bir nefret duygusuyla dönüyordu. Belki bu nefrette bir tür kutsallık vardı. Zira evvelce söylediğimiz gibi bu adamda kutsal, yüce bir şey hissediliyordu. Fakat ne denilirse denilsin, ne düşünülürse düşünülsün, ne kadar hafifletici sebep aranılırsa aranılsın, her halde “kaçak bir mahkûm” fikrine dönmek mecburiydi. Mahkûm, yani toplum kademelerinde hiç bir yeri olmayan yaratık. Zira son kademenin de altında bulunur. İnsanların sonuncusundan sonra mahkûm gelir. Mahkûm, âdeta hayat sahiplerinden bir örnek değildir. Kanun, bir adamdan, bir insandan sökülüp çıkarılması mümkün olan miktarda insanlığı kendisinden geri almıştır. Onu insanlıktan azletmiştir. Marius demokrat olmakla beraber, ceza işlerinde el’an acımasız şiddet taraftarlarına mahsus fikirler besliyordu ve kanunun mahkûm ettiği insanlar hakkında, kanunun nokta-i nazarına iştirak ediyordu.

İtiraf edelim ki henüz olgunlaşmamıştı.

İnsanlar ile Tanrı tarafından yazılanlar arasındaki, yani “kanun”la “hak” arasındaki farkı anlayacak dereceye gelmemişti. İnsanın reddedilemeyen ve inkâr edilemez hususlardan aldığı hak ve selahiyeti henüz ölçüp inceleyecek seviyeye gelmemişti.

Toplumun kanun denilen eserlerinde hata olduğunu, bunların bazen hakka karşı bulunduğunu idrak edememişti.

Yazılı kanunları isabetli, ona karşı ufak bir hareketin, tenkidin büyük bir ceza verilerek cezalandırılmasını pek düzgün ve sade buluyordu.

Toplumsal laneti kesin bir medenî usûl olarak kabul ediyordu. Henüz bu malumat derecesinde bulunuyorduysa da, ahlak ve tabiatı iyi ve esasen ilerlemeye ve derece derece gelişmeye eğilimli olduğundan, ileride çar-na-çar bu fikirlerini düzeltmeğe mecbur olacaktı.

Bu düşünceler ortamında Jean Valjean kendisine şekilsiz, biçimsiz, iğrenç bir halde görünüyordu. Onun nazarında iğrenç bir mahkûmdu. Bu söz onun kulağında İsrafil’in sûru gibi yankılanıyordu. Jean Valjean hakkında uzun müddet düşüncelere daldıktan sonra, son işaret ve kararı başını geriye çevirip “çık huzurumdan” emrini vermek lüzumundan başka bir şey değildi.

Marius Jean Valjean’ı “Beni sorguya çekiyorsunuz” cümlesini söyletecek derecede sorguladığını itiraf etmekle beraber kendisine ancak iki üç kesin soru sormamış olduğunu düşündü. Gerçi bu sorular aklına gelmişse de onların cevaplarından korkmuştu.

Jondrette’in odası? Barikat? Javert? Bunları soramamıştı. Kim bilir, açıklamaların sonucu nereye varacaktı?

Jean Valjean her türlü itiraflarda bulunmaktan kaçınacak adamlardan değildi. Marius’un onu bu itiraflara mecbur ettikten sonra, bundan ürkerek tekrar onu sükûta davet etmek mecburiyetinde bulunmayacağını kim temin edebilirdi? Olağanüstü hususlara dair soru sorduktan sonra onun cevabını dinlememek için kulaklarımızı kapattığımız olmadı mı? İnsan, özellikle sevdiği zaman bu gibi korkaklıklara kapılır. Olağanüstü haller hakkında en derin noktalara dair soru sormak pek tedbirli bir hareket değildir, özellikle bu sorunun cevabında kendi mevcudiyetimize dokunacak bir şeyin varlığı umulursa, hiç doğru ve isabetli olamaz.

Jean Valjean’ın ümitsizce yaptığı açıklamalardan müthiş bir hakikatin aydınlığa çıkması muhtemeldi. Bu istenmeyen aydınlığın yansıması kim bilir, belki Cosette’e aksederdi? Belki bu meleğin saf alnında bir tür cehennemlik leke bırakırdı.

Bir şimşeğin parıltısı yıldırımdır. Talihin, kısmetin öyle bir takım halleri vardır ki, bizzat masumiyet, kanunun karanlık renklerinin yansımasından dolayı cinayetin rengiyle boyanmış olur. Bazen en saf alınlar müthiş, korkunç komşuluğun yansımalarını ebediyen üzerlerinde taşırlar. Marius bu durumdan korkmuş, fazla şey sormağa cesaret edememişti. Bunda haklı veya haksız olduğunu bilemem, bildiğim bir şey varsa, o da lüzumundan fazla malumat almıştı.

Şimdi Marius’un bu düşüncesi fikirlerini aydınlatmaktan ziyade fikirlerini karıştırmağa hizmet ediyordu. Cosette’e dokunan bir şeyi duymaktan korkarak, dehşete kapılarak Jean Valjean’a fazla bir şey sormadığını isabetli buluyordu.

Bu adam karanlık bir girdap, canlı, müthiş bir girdaptı. Bunun esasını bu girdabın dibini aramağa nasıl cesaret etmeli? Karanlığa soru sormak korkunçtur! Karanlığın ne cevap vereceğini kim bilebilir? Belki o cevap ile mutluluğun beyaz sabahı ebediyen siyaha boyanır.

Marius bulunduğu hal-i pür-melâl içinde, bu adamın bundan sonra Cosette’e dokunacağını düşündükçe acı çekiyordu. Bir türlü cesaret edemediği kesin bir kararın kaynağı olabilecek birkaç soruyu soramadığına şimdi nadim olmaktaydı. Kendi kendisini lüzumundan fazla yumuşak, iyi kalpli, pek zayıf buluyordu. Bu zaaf kendisini tedbirsiz bir müsaadeye, bir ruhsat vermesine sevk etmiş, acımıştı. Her halde hata etmişti, sadece Jean Valjean’ı reddetmeliydi. Jean Valjean bir belâ ateşi olduğundan, onu defetmeliydi.

Evini bu adamdan azade kılmalıydı. Bundan dolayı kendine kızıyor, kendisini mahcup eden, kör eden hale, gösterdiği zayıf kalpliliğe karşı hiddetleniyordu. Kendinden memnun değildi. Jean Valjean’ın ziyaretlerinden nefret ediyor, çekiniyor, korkuyordu. Bu adamın kendi evinde görünmek istemesinden ürküyordu. Ne yapmalı? Bu soruya karşı da şaşırıyordu.

Jean Valjean’a vaad etmişti. Böyle bir adamı evine kabulü vaad edecek kadar benlik zaafı göstermişti. Jean Valjean şimdi onun vaadine sahipti. Bir mahkûma, özellikle mahkûma karşı insan vaadini yerine getirmeli. Verdiği sözden dönmemeli. İlk, asıl görevi Cosette’e karşı olan göreviydi. Tahammül edilemez derecede bir nefret ve hiddetle kendi kendine kızıyordu.

Marius bütün bu fikirlerin tamamını zihninde karışık bir şekilde döndürüp duruyor, birinden diğerine geçiyor. Her biri de onu etkiliyordu. Buradan da bir şaşkınlık, derin bir kafa karışıklığı ortaya çıkıyordu. Bu karışıklığını, bu merakını Cosette’den saklamak, gizlemek kolay değildi. Fakat aşk bir kahraman, bir sâhip-kırân’dır. Marius da bunun sayesinde bu sırrı gizleyebildi.

Zaten beyaz bir güvercin gibi saf ve sade olan, hiçbir şeyden şüphe etmeyen Cosette’e, hissettirmeden bazı sorular sordu, çocukluğundan, gençliğinden bahsetti. Neticesinde insanda ne kadar saygıdeğer özellikler bulunmak mümkünse bu adamın onları tamamıyla Cosette hakkında göstermiş olduğuna kanaat getirdi. Marius’un düşündüğü, ilk iş olarak hatırına getirdiği şeyler doğruymuş, bu iğrenç diken, bu beyaz zambağı sevmiş, himaye etmiş!

-1-

Alt Kat Odası

Ertesi gün akşamüzeri Jean Valjean alacakaranlık bastığı zaman Gillenormand’ın evinin kapısını çaldı. Sanki bu hususa dair özel emir almış gibi tam zamanında orada bulunan Basklı kapıyı açarak onu karşıladı.

Basklı Jean Valjean’ın kendisine yaklaşmasını beklemeyerek söze başladı:

- Mösyö Le Baron, efendimizin yukarıya çıkmak mı yahut aşağıda kalmak mı arzu ettiğinizi sormamı emretti.

Dedi.

Jean Valjean da:

- Aşağıda kalacağım.

Cevabını verdiğinden, olağanüstü saygılı olan Basklı aşağıdaki salonun kapısını açtı ve:

- Madam’a haber vermeye gidiyorum.

Dedi.

Jean Valjean’ın girdiği oda kubbeli, rutubetli, ihtiyaç duyulduğunda kiler olarak kullanılan, sokağa nazır, kırmızı tuğladan döşemeleri olan, pencereleri demir parmaklıklı, biraz loş bir yerdi.

Bu oda süpürge ve buna benzer temizlik araçlarının sık sık ziyaret ettiği odalardan değildi. Tozlar rahat ve asude bir haldeydi. Örümceklere karşı hiçbir tür zalimane tecavüz düzenlenmemişti. Pencerenin camlarından birinin üstünde geniş, simsiyah, ölmüş sineklerle bezenmiş bir örümcek ağı bir tekerlek oluşturmuş duruyordu.

Tavanı alçak ve küçük olduğu için pek dar olan bu mahallin bir köşesini boş şarap şişeleri kümesi işgal ediyordu.

Duvarları sarı renkli badanalanmışsa da çoğu yerlerinde rutubetten geniş bir takım lekeler oluşmuştu. Bir tarafta siyah tuğladan bir şömine olup orada ateş yanıyordu. Ateşin yakılmış olması Jean Valjean’ın “Aşağıda kalacağım” cevabının evvelden beklendiğine delalet ediyordu.

Şöminenin iki tarafına birer sandalye konulmuştu. Bunlar arasına ise kenevirden yapılmış adî bir kilim serilmişti.

Odayı şöminede yanan ateşle pencereden giren gurûb aydınlatıyordu.

Jean Valjean yorgundu. Birkaç günden beri ne yemek yemiş, ne de uyumuştu. Koltuklardan birinin üzerine hemen düşüverdi. O sırada Basklı gelip şöminenin üzerine yanmış bir şamdan koydu.

Jean Valjean başını eğmiş, çenesini göğsüne dayamış, düşünüyordu. Ne Basklı’yı, ne de mumu gördü.

Birdenbire yerinden sıçrayıp ayağa kalktı. Cosette arkasında duruyordu. Gerçekten onun odaya girdiğini görmemişse de hissetmişti. Geriye dönüp ona özlemişçesine baka kaldı. Cosette tapılacak derecede güzeldi. Jean Valjean’ın öze işleyen bakışla görmek istediği şey hoşluğu ve güzelliği değil, Cosette’in ruhuydu.

Cosette:

- Pekiyi babacığım. Sizin pek garip fikirli bir adam olduğunuzu bilirdim. Fakat bunu asla beklemiyordum. Ne tuhaf düşünce!... Marius’un ifadesine göre benim sizi burada kabul etmemi siz talep etmişsiniz.

- Evet, doğrudur.

- O halde şunu beyan ediyor, size şimdiden haber veriyorum. Sizinle kavga edeceğiz. Şimdi baştan başlayalım. Evvela beni kucaklayınız.

Cosette, Jean Valjean’a doğru alnını uzattıysa da ihtiyar bir heykel gibi hareketsiz kaldı. Bundan şaşkına dönen Cosette:

- Yerinizden kımıldanmıyorsunuz! Tabii! Bu vaziyet bir suçlu, bir kabahatli vaziyeti. Fakat zararı yok, ben sizi affediyorum. Mesih Cenapları diğer yanağınızı uzatınız diye emir buyurmuşlar. İşte diğer yanak.

Cosette diğer yanağını uzattıysa da yine Jean Valjean yerinden hareket etmedi. Sanki ayakları yerde mıhlıydı.

Cosette:

- Aa! Bu yeni durum oluyor! Ben size ne yaptım? Size darıldım. Barışmak teklifi sizden gelecek. Bizimle beraber yemek yiyeceksiniz.

- Yemek yedim.

- Doğru değil bu. Sizi Mösyö Gillenormand’a azarlattıracağım. Büyükbabalar babaları tekdir için yaratılmıştır. Haydi benimle beraber salona çıkınız, hemen şimdi.

- Mümkün değil.

Cosette burada mücadelenin zemininden birazını kaybetti. Emirlerden vazgeçerek sorulara başladı:

- Fakat niçin mümkün değil? Beni görmek için de evin en çirkin odasını seçiyorsunuz. Bu, müthiş bir şey.

- Biliyor musun…

Jean Valjean sözünü düzelterek dedi ki:

- Biliyorsunuz Madam. Benim kendime mahsus bazı fikirlerim, mütalaalarım var…

Cosette iki ellerini birbirine çarparak:

- Vaay… Madam… biliyor musunuz?... Bunlar da yeni… Bunlar ne demek?

Jean Valjean üzüntülü şekilde tebessüm ederek:

- Madam olmak istediniz. Madam oldunuz.

- Babacığım. Sizin için değil!

- Artık bana baba demeyiniz.

- Ne dediniz?

- Bana “Mösyö Jean” deyiniz. Sadece Jean… İsterseniz.

- Siz artık baba değil misiniz? Ben artık Cosette değil miyim? Mösyö Jean mı? Bunlar ne demektir? Bu gibi şeylere sebep ne oluyor? Ne oldu? Biraz yüzüme bakınız. Demek bizimle beraber oturmak istemiyorsunuz! Odamı da kabul etmiyorsunuz! Ben size ne yaptım? Bir şey mi oldu?

- Hayır. Hiçbir şey olmadı.

- Öyleyse?

- Her şey her zamanki gibi yerli yerindedir.

- İsminizi niçin değiştiriyorsunuz?

- Siz de isminizi değiştirdiniz ya!

Tekrar aynı tebessümle sözüne devam etti:

- Mademki siz Madam Pontmercy’siniz, elbette ben de Mösyö Jean olabilirim.

- Bunlardan bir şey anlayamıyorum. Bunların hepsi budalalıktır. Sizin Mösyö Jean olmanız için kocamdan izin isteyeceğim, ümit ederim ki buna muvafakat etmeyecektir. Beni çok gücendirdiniz. Herkesin kaprisleri olur, fakat küçük Cosette’ini gücendirmez. Bu iyi değildir. Sizin fena olmağa hakkınız yoktur. İyilerin fena olmak yetkisi yoktur.

İhtiyar cevap vermedi.

Cosette birdenbire Jean Valjean’ın iki elini tuttu ve karşı konulması mümkün olmayan bir hareketle onları yüzüne doğru kaldırarak boynuna, çene altına doğru çekti. Bu hareketiyle derin bir şefkat ve muhabbet delili göstererek:

- Ah!... İyi olunuz. Fena olmayınız. İyi olmak, iyi yürekli olmak nedir, biliyor musunuz? İyi olmak burada ikamet etmek üzere buraya gelmektir. Plumet sokağında olduğu gibi burada da kuşlar var. Bizimle beraber yaşamak, L’Homme Arme çukurunu terk etmek, herkes gibi olmak, bizimle beraber yemek yemek, benim babam olmak… İşte iyi yürekli olmak buna derler.

Jean Valjean ellerini çekerek dedi ki:

- Artık babaya ihtiyacınız yoktur. Şimdi bir kocanız vardır.

- (Hiddetle:) Babaya ihtiyaç mı yok? Böyle mantıktan yoksun şeylere insan ne diyeceğini şaşırıyor.

Kurtuluş çaresi arayıp her dala tutunan adamlar gibi Jean Valjean dedi ki:

- Eğer Toussaint burada olsaydı, benim bu gibi huylarım olduğunu herkesten evvel söylerdi. Yeni hiçbir şey yoktur. Ben daima bir kuytuda unutulmayı severim.

- Fakat burası soğuk. Işık yok. Mösyö Jean olmak… Bu arzu gariptir. Müthiştir. Bana “siz” diyerek hitap etmenizi kesinlikle istemem.

Jean Valjean sözün akış yönünü değiştirmek maksadıyla dedi ki:

- Demincek buraya gelirken Saint Louis sokağında bir mobilya gördüm. Marangoz dükkânındaydı. Eğer güzel bir kadın olsaydım ben bu mobilyayı aldırırdım. Güzel bir tuvalet, şimdi moda, zannederim gül ağacından oymalı bir şey. Oldukça büyük bir aynası var. Çekmeceleri var. Pek güzeldir.

Cosette:

- Hay… Kıskanç… adamlar.

Dedi.

Fevkalade latif bir şakraklıkla dişlerini sıkarak, dudaklarını asarak Jean Valjean’a inci gibi dişlerini gösterdi. Bir güzellik tanrıçası heykelinin bir kediyi taklit ettiği zannedilirdi.

- Fevkalade hiddetliyim. Dünden beri hepiniz beni son derece kızdırıyorsunuz. Bilmem anlayamıyorum. Beni Marius’a karşı savunmuyorsunuz. Marius beni size karşı savunmuyor. Yalnızım. Bir odayı güzelce süslettim. Oraya bir mukaddes kişiyi koyacaktım. Bu kadar zahmetle düzelttiğim odamı öyle bıraktılar. Oraya yerleştireceğim kişi benden kaçıyor. Nicolette’e güzel bir yemek hazırlamasını emrettim. “Yemeği reddettiler. Madam, yemeğinizi istemiyoruz.” dediler… Babam Mösyö Fauchelevent kendini Mösyö Jean diye adlandırmamı istiyor. Çürük, yosun bağlamış, eski, dökük, cam yerine, billur yerine boş şişeleri, perde yerine örümcek ağlarını içeren bir bodrumda kabul edilmesi arzu olunuyor. Tuhaf, garipsiniz. Pek iyi! Huyunuz böyle. Fakat henüz evlenen adamlara hürmeten bu huyunuzdan bir müddet vaz geçiniz, hemen eski huyunuza geri dönmemeliydiniz. O murdar L’Homme Arme sokağındaki deliğinizden memnun mu olacaksınız? Ben orada iken pek çok defa yeise düşmüştüm. Bana niçin düşman gibi bakıyorsunuz? Beni çok gücendiriyorsunuz. Ayıp!

Cosette birdenbire ciddi bir tavırla Jean Valjean’a gözlerini dikerek sordu:

- Ben mutlu olduğumdan dolayı beni kıskanıyor musunuz?

Safderunluk bazen kendiliğinden hadden aşkın bir surette ilerler. Cosette için sade olan bu soru Jean Valjean için derindi, derindeydi, mühimdi. Cosette’in bir eli ufacık, azıcık tırmalamak istiyordu. Hâlbuki yaralı bir kalbi yırtıyor, paralıyordu.

Jean Valjean sarardı. Bu soru bir müddet cevapsız kaldı. Sonra açıklaması ve tarifi mümkün olmayan bir tarz ile kendi nefsine hitab eder gibi mırıldandı:

- Mutluluğu! Hayatımın en büyük emeliydi. Artık Tanrı hayatımı son vermeyi emir buyurabilir… Cosette, sen mutlusun: Benim görevim bitti.

Cosette telaşla:

- Ah!... “Sen” dedin… “Sen” ile hitap ettin…

Diye haykırarak Jean Valjean’ın kucağına atıldı.

Jean Valjean aşırı öfke ve aşırı coşku içinde delicesine Cosette’i bağrına bastı, âdeta onu geri alıyormuş gibi bir hisle duygulanmıştı ve memnundu.

Cosette:

- Teşekkür ederim babam.

Heyecan ve duygusallık Jean Valjean için elem ve ızdırabın başlangıcı olacak mertebeye varmıştı. Yavaş yavaş Cosette’in kolundan çekildi ve şapkasını aldı.

Cosette dedi ki:

- Ne yapıyorsunuz?

- Madam sizi bekliyorlar, ben de gidiyorum.

Kapının eşiğinden şunu ilave etti:

- Ben size “Sen” diye hitap ettim. Kocanıza söyleyiniz, bu kabahati bir daha işlemem. Beni affediniz.

Jean Valjean muamma gibi olan bu vedasıyla Cosette’i şaşkın ve hayrette bırakarak çıktı.

-2-

Birkaç Adım Geriye

Ertesi gün Jean Valjean aynı saatte tekrar geldi.

Cosette kendisine sorular sormadı, şaşırmışlık belirtisi göstermedi. Üşüdüğünden, salondan bahsetmedi. “Baba”, “Mösyö Jean” laflarını telaffuzdan çekindi. Kendisine “siz” diyerek hitap etmesine müsaade etti. “Madam” denmesine karşı bir şey söylemedi. İçinde bulunduğu zaman sıkıntılı bir zaman olsaydı, hatta ona kederliydi bile diyebilirdik.

Marius ile mutlaka bir konuşması olmuştu. Bu konuşma, sevilen adamın istediğini söylemesi, hiç açıklama yapmağa mecbur olmaması türünden bir konuşma olmalıydı. Bu gibi görüşmeler aşkın icapları çerçevesinden çıkmadığı için kadınları memnun eder. Aşağıdaki salonda biraz süslemeler yapılmıştı. Basklı şişeleri kaldırmış ve Nicolette dahi örümcekleri temizlemişti.

Sürüp giden ertesi günlerin hepsinde Jean Valjean aynı saatte eve gelmişti. Marius’un sözlerini harfiyyen uygulamaktan başka bir şey yapamadığı için her gün geldi. Marius Jean Valjean’ın geldiği saatlerde evde bulunmamayı kendisine görev saymıştı.

Bütün ev halkı Mösyö Fauchelevent’ın yeni hareket tarzına alıştı. Toussaint’in bu hususta çok yardımı oldu. Çünkü “Bizim efendi daima böyleydi.” sözünü tekrar ediyordu. Büyükbaba dahi “Bu adam bir tuhaf!” diyerek kendince işe bir karar verdi, her şey bitti, kapandı. Zaten doksan küsur yaşında bir insan için mümkün kalan bir rabıta olamaz. Her şey bir eklentidir.

Yeni gelen bir adam daima diğerlerini taciz eder, rahatsız eder. Herkes tabiatını, âdetini orada tanıtmıştı. Baba Gillenormand Mösyö Fauchelevent denilen bu adamdan kurtulmaktan başka bir şey aramıyordu. Bir gün bundan bahsederken demişti ki:

- Bu gibi garip adamlar kadar sade, adî bir şey yoktur. Bin türlü gafletler yaparlar. Sebep?... Yok. Marki de Canaples bundan daha garip, daha fenaydı. Bir saray satın almış. O sarayın ambarını ikametgâh edinmişti. Bunlar insanlarda görülen garip hallerdendir.

Hiç kimse bu adamın şu garip hali altındaki elem ve kederlere zihin yormamıştı. Böyle bir şeyi kim anlayabilirdi? İnsan bu sebepsiz görünen feveranları dış yüzünden seyreder, fakat onun dibinde sürüklenen canavarı göremez. İnsanların ekserisinde içsel, gizli ejderha vardır. İçinin karanlığında beslediği bu canavar onu yer, yırtar, filan falan adama benzer, gider, gelir, söyler, güler. İçinde bin dişli bir deniz canavarı gibi müthiş acı bulunduğunu, acının ve şiddetli bir kederin bu kötü bahtlının içinde yaşadığını, zavallının bu yüzden her dakika can çekiştiğini kimse bilmez. Bazı insanların bir dert ve gam girdabı olduğu anlaşılmaz. Yüzden durgun, fakat derindir. Ara sıra yüzeyde sebebi anlaşılmayan bir kırışıklık, bir değişme meydana gelir. Bir gölün durgun yüzeyine çıkıp patlayan habbeler, hava kürecikleri gibi insanın yüzünde kırışıklık, buruşukluk görünür, biraz sonra kaybolur, sonra tekrar ortaya çıkar. Bu, görünüşte ufak bir şeydir, önemsizdir, fakat içte müthiştir, çünkü derunî dert ve gam denilen o meçhul vahşi hayvanın bir ahı, bir nefesidir.

İşte Jean Valjean bu tip adamlardandı. Sokaklardan el ayak çekildiği zaman çıkması, herkes çıktığı zaman gözden kaybolması, tenha caddeleri araması, ıssız sokakları tercih etmesi, hali vakti müsait iken fakirane yaşaması, evinde kimse bulundurmayarak kapı anahtarını cebinde taşıması, küçük kapıdan girip gizli merdivenden çıkması, bütün bu önemsiz gariplikler, buruşukluklar, hava kürecikleri, yüzeysel ve çabucak kaybolan dalgalar gibi huylar onun derunî elem ve kederlerinin belirtileriydi.

Birkaç hafta böyle geçti. Cosette yavaş yavaş girdiği yeni hayata alıştı. Evliliğin meydana getirdiği yeni ilişkiler, ziyaretler, evin iç işleri, zevkler, bu büyük işler kendisini işgal etmeğe başlamıştı. Cosette’in masrafı gerektiren merakları yoktu. Yegâne merakı, en büyük zevki Marius ile beraber bulunmak, onunla çıkmak, onunla kalmaktı. İşte hayatının en büyük meşguliyeti buydu. Kol kola, yan yana güneşe karşı, sokak ortasında kimseden gizlenmeden, âlemin arasında beraber çıkmak onlar için daima yeni bir sevinç teşkil ediyordu. Cosette’in mutlu hayatını buruşturan bir şey varsa, o da Toussaint’in Nicolette ile uyuşamamış olmasıydı. Bu iki ihtiyar kızın birbiriyle kaynaşması imkânsızdı. Nihayet Toussaint gitti. Büyükbabanın sağlığı mükemmeldi. Marius ufak tefek bir iki davayı üzerine almıştı. Teyze Gillenormand bu karı koca ikilisi arasında kendisine yeterli görünen sade bir hayat geçiriyordu. Jean Valjean her gün geliyordu.

Senli benli hitaplar ortadan kalkmıştı. “Siz”, “Madam”, “Mösyö Jean” gibi sözler Jean Valjean’ı Cosette için bambaşka bir adam mertebesine götürmüştü. Cosette’i kendisinden kopartmak için almış olduğu önlem, sarf ettiği dikkat ve özen başarıyla sonuçlanmaktaydı. Cosette’in günler geçtikçe neşesi, şenliği artıyor, Jean Valjean’a karşı kalbî bir önemsizlik başlıyordu.

Bir gün Cosette birdenbire dedi ki:

- Babamdınız, şimdi babam değilsiniz; amcamdınız, amcam değilsiniz, Mösyö Fauchelevent’dınız Jean’sınız. Canım siz kimsiniz? Ben böyle şeyleri sevmem. Eğer sizin bu kadar iyi olduğunuzu bilmeseydim sizden korkacaktım.

Jean Valjean, L’Homme Arme sokağında ikamete devam ediyordu. Cosette’in oturduğu mahalleden ayrılmağa bir türlü aklı yatmıyordu.

İlk zamanlarda Cosette’in yanında yalnız birkaç dakika kalırdı.

Gittikçe ziyaretlerinin müddetini uzatmağa alıştı. İnsan uzanan günlerin kendisine bıraktığı müsaadeden istifade etmeğe çalışır. Bu da daha erken gelir, daha geç giderdi. Bir gün Cosette yanılarak kendisine “baba” dedi. Jean Valjean’ın ihtiyar yüzü bir sevinç nuruyla parladı.

Bu hatayı derhal tashih ederek:

- Bana “Jean” deyiniz.

Dedi.

Cosette bir kahkaha ile:

- Ha! Evet. Mösyö Jean.

Dedi.

Jean Valjean gözlerinden akan yaşın tesirini Cosette’e göstermemek için arkasını döndü. Gözlerini sildi.

-3-

Plumet Sokağı Bahçesini Hatırlıyorlar

Bu hal son defa gerçekleşmişti. Bu son parlaklık, bu son nurdan sonra tam bir sönme meydana geldi. Artık teklifsizlik kalkmıştı. Ah, o kadar tatlı ve hoş olan “baba” ismi artık bir daha telaffuz edilmemişti. Kendi talebi, kendi katılımıyla, sürüp giden bütün bu mutluluklardan mahrum edilmişti. Cosette’i bir günde tamamen kaybettikten sonra, onu yeniden birer birer tafsilatıyla kaybetmek mecburiyeti gibi bir bedbahtlık içinde bulunuyordu.

İnsan bakışı bu durumların karanlıklarına nihayet alışır. Sözün kısası Cosette’i her gün bir kere görmek kendisine yetiyordu. Bütün hayatı bu noktada toplanmıştı. Onun yanında oturuyor, büyük bir sükûnetle ona bakıyordu. Yahut geçmiş senelerden, çocukluğundan, manastırdan, o tarihteki küçük dostlarından bahsediyordu.

Bir gün, öğleden sonra, Nisan’ın ilk günlerinden birinde havanın henüz ne pek sıcak ne pek serin olduğu, güneşin en fazla şen ve parıltılı bulunduğu bir zamanda; Marius ile Cosette’in pencereden seyrettikleri bahçenin baharın büyüleyici tesiriyle uyanmağa başladığı bir vaktinde; ağaçların rengârenk çiçeklerle, duvarların yeşil yapraklarla süslendiği, yemyeşil zeminin bir halıyla kaplandığı, renkli, parlak kelebeklerin, pür-neşe küçük kuşların havayı kanatlarıyla hafif hafif titreştirdikleri bir zamandaydı.

Marius Cosette’e dedi ki:

- Plumet sokağındaki bahçemizi gidip ziyareti düşünmüştük. Gidelim. Nankörlük etmeyelim.

Plumet sokağındaki kiralanmış olan ev henüz Cosette’in tasarrufunda bulunduğundan, ziyaretlerinde bir engel, bir zorluk söz konusu değildi. Bundan dolayı oraya gittiler.

Orada yine kendi kendilerini buldular, kendi kendilerini unuttular. O gün akşamüzeri Jean Valjean her zamanki vakitte Filles-du-Calvaire sokağına gelmişti. Basklı:

- Madam ve Mösyö birlikte çıktılar. Henüz dönmediler.

Dedi.

Jean Valjean ağzını açmadı, bir şey söylemeden, bir saat orada oturdu, bekledi. Cosette dönmediğinden Jean Valjean başını eğdi, üzüntü içinde, düşünceli bir halde oradan uzaklaştı.

Cosette, Plumet sokağı bahçesini ziyaretten o kadar memnun olmuş, geçmiş mutluluk ve bahtiyarlık günlerinden bir gün geçirmiş olduğundan ertesi gün akşama kadar karşılıklı sohbet, konuşma hep bu konu üzerinde döndürülmüştü. Jean Valjean’ı görmemiş olduğunun farkında bile değildi.

Jean Valjean kendisine sordu:

- Oraya ne şekilde gittiniz?

- Yürüyerek gittik.

- Nasıl döndünüz?

- Araba ile.

Jean Valjean bunların bir müddetten beri geçirmekte oldukları tutumlu hayata dikkat etmiş ve bu tasarruflarından hayrete düşmüştü. Marius’un tasarrufu ciddi, derindi. Jean Valjean bu ciddi tasarruf sözünün hakiki manasını tamamen idrak ediyordu. Bir soru sormağa cür’et ederek dedi ki:

- Niçin kendinize mahsus bir araba almıyorsunuz? Güzel bir kupa arabasının ayda ancak beş yüz frank masrafı olur. Zenginsiniz.

Cosette:

- Bilmem.

- Toussaint gitti, onun yerine başkasını almadınız. Niçin?

- Nicolette yeterli oluyor.

- Fakat size bir kadın oda hizmetçisi lazım.

- Marius’um yok mu?

- Sizin kendinize mahsus bir eviniz, hizmetçileriniz, bir arabanız, tiyatroda bir locanız olmalıydı. Sizin için fazla güzellik olamaz. Servetinizden niçin istifade etmiyorsunuz? Servet, mutluluğa eklenmiş bir şeydir.

Cosette hiçbir cevap vermedi.

Jean Valjean’ın ziyaretleri kısalmıyordu. Bilakis uzuyordu. Kalp bir meyil üzerinde kaydığı zaman artık duramaz.

Jean Valjean ziyaretini uzatmak, saatini unutturmak istediği zaman Marius’u över dururdu; güzel, asil, cesur, akıllı, zeki, konuşkan, iyi kalpli olduğunu söylüyordu.

Cosette bu hususta ona rekabet eder, söz uzar, sonu gelmezdi. Bu bahane ve çare ile Jean Valjean uzun müddet kalmağa muvaffak olurdu. Cosette’i görmek, onun yanında iken her şeyi unutmak kendisinin yegâne zevki, yarasının merhemiydi.

Basklı iki defa olarak:

- Madam le Baron yemeğin hazır bulunduğunu söylemek üzere Mösyö Gillenormand tarafından geliyorum.

Sözünü tekrar ettiği, defalarca olmuştu.

O günlerde, yani Basklı’nın yemeğe davet bahanesiyle müdahale ettiği günlerde Jean Valjean evine pek dalgın dönerdi. Bir gün her zamankinden fazla kalmıştı. Ertesi gün odada ateş yakılmadığını gördü. Kendi kendine:

- Vay! Ateş yok.

Dedi.

Yine kendi kendine düşünerek:

- Pek tabii, Nisan ayındayız. Soğuklar bitti.

Dedi.

Cosette girerken:

- Aman Yarabbi! Burası ne kadar soğuk.

- Hayır… Hayır!

- Yoksa Basklı’ya ateş yakmamasını siz mi söylediniz?

- Evet. Mayıs ayına gireceğiz.

- Fakat ateş Haziran’a kadar yakılır. Bodrumda bütün sene yakmalı.

- Ateşin lüzumsuz olduğunu düşündüm de.

- Bu da… sizin garip fikirlerinizden biri olsa gerektir.

Ertesi gün ateş yakılmıştı. Fakat iki sandalye salonun diğer ucuna, kapının yanına konulmuştu.

Jean Valjean:

- Bu ne demek? Ne olacak?

Diye düşündü. Sandalyeleri alıp eski yerlerine, şöminenin yanına getirdi. Yeniden yakılan şu ateş kendisinde bir ümit uyandırdı. Konuşmayı mutadından fazla sürdürdü. Gitmek üzere ayağa kalktığı zaman Cosette:

- Kocam dün bana garip bir şey söyledi.

- Nasıl bir şey?

- Dedi ki: ‘Cosette, bizim otuz bin liralık varidatımız vardır. Senin yirmi yedi ve büyükbabamın bana verdiği üçbin lira ile beraber otuz bin lira eder. Fakat şu üç bin liracık ile yaşamağa cüret eder misin?’ diye sordu. Ben de ‘Yeter ki seninle olsun, hiç ile de yaşarım.’ dedim. Sonra ben de sordum: ‘Bunu niçin soruyorsun?’ ‘Hiç; bir şey anlamak için.’ dedi.

Jean Valjean hiçbir söz bulamadı. Cosette besbelli ondan açıklama bekliyordu. Jean Valjean ölü gibi bir sükûtla onu dinledi. L’Homme Arme sokağına döndü. O kadar dalgın bulunuyordu ki, yanlış bir kapı çalmış, evine girecek yerde komşunun evine girmiş, iki kat çıktıktan sonra hatanın farkına vararak tekrar aşağıya inmişti.

Aklı fikri faraziyeler, şüphelerle doluydu. Marius’un bu altı yüz bin frankın nerden geldiği ve kaynağı hakkında şüphe ettiğine şüphe yoktu. Marius bu kaynağın temiz olmayan bir kaynak olmasından mı korkuyordu? Kim bilir? Belki bu paranın Jean Valjean’dan geldiğini anlamış, şüpheli bir servetin karşısında tereddütte kalıp onu kullanmaktan uzak durmuş, şüpheli bir servetle zengin olmaktansa kendisiyle Cosette’in fakir kalmasını tercih etmişti. Bundan başka Jean Valjean yavaş yavaş uzaklaştırıldığını müphem bir surette hissediyordu.

Ertesi gün aşağı salona girerken birdenbire titredi. Sandalyeler kaldırılmış, bir iskemle bile konulmamıştı.

Cosette içeriye girerken bağırdı:

- Aa!... Bu ne? Koltuklar yok mu? Nerede?

Jean Valjean:

- Artık yok.

- Çok şey?!

- (Kekeleyerek:) Bunların kaldırılmasını Basklı’ya ben söyledim.

- Sebep?

- Bugün yalnız birkaç dakika kalacağım da…

- Az kalmak, ayakta kalmağa bir sebep teşkil etmez.

- Basklı’nın bu iskemlelere salon için ihtiyacı vardı zannederim.

- Niçin?

- Bu akşam mutlaka misafiriniz vardır.

- Kimsemiz yoktur.

Jean Valjean daha fazla bir söz söyleyemedi.

Cosette omuzlarını salladı.

- Sandalyeleri kaldırtmak, geçen gün ateşi söndürtmek, ne acayipsiniz?

Jean Valjean:

- Elveda.

Diye mırıldandı. “Elveda Cosette” diyemedi. Fakat “Elveda Madam” da diyememişti. Yorgun, acı ve ızdırap içinde ezilmiş bir halde evden çıktı. Bu defa işi anlamıştı. Ertesi gün gelmedi. Cosette bunu ancak akşam anladı.

- Vay… Mösyö Jean bugün gelmedi.

Dedi.

Kalbinin hafifçe etkilenmiş olduğunu hissetti. Fakat o sırada hemen Marius’un bir busesiyle düşüncesi dağılmış olduğundan bu tesiri hissedemedi.

İhtiyar ertesi gün de gelmedi.

Cosette önem vermedi. Geceyi her zamanki gibi geçirip uyumuş, ancak uyanırken düşünmüştü. Mösyö Jean’ın hasta olup olmadığını ve gelmediğinin sebebini anlamak üzere hemen Nicolette’i gönderdi. Nicolette Jean Valjean’ın cevabını getirdi. Hasta değildi. Meşguldü. Yakında gelecekti. Mümkün olduğu kadar yakın bir zamanda gelecekti. Zaten küçük bir seyahate çıkacaktı. Madam onun böyle ara sıra seyahatlere çıkma alışkanlığını bilirmiş; kimse merak etmesin, kendisini düşünmesinler…

Nicolette, Mösyö Jean’ın evine gittiği zaman Madam’ın sözlerini birer birer tekrar etmişti. Yani Madam, “Mösyö Jean’ın dün akşam niçin gelmediğini anlamak üzere” gönderdiğini söylemişti.

Jean Valjean düşünceli bir tavırla:

- Oysa iki gün olmuştur.

Dedi.

Fakat bu, Nicolette’in dikkatini çekmedi. Nicolette de bunun için Cosette’e bu konuda bir şey söylemedi.

-4-

Çekicilik ve Sönüş

Marais’in tek tük yolcuları, dükkâncıları, kapı önünde vakit geçiren işsizleri, 1833 senesi yaz mevsiminin ilk ve ilkbaharın son aylarında fakircesine bir surette giyinmiş siyah elbiseli bir ihtiyarın her gün aynı saatte, akşamüzerleri L’Homme Arme sokağından çıkıp Sainte-Croix-de-la-Breton-nerie sokağından geçerek Blancs Manteaux’lar önünden geçip Culture-Sainte-Catherine sokağına gelerek L’Echarpe sokağına ve oradan sola dönüp Saint-Louis sokağına girdiğini görürlerdi.

Orada başı ileriye uzatmış ağır adımlarla ilerler, hiçbir şey görmez, hiçbir şey işitmezdi. Bakışları, daima kendisi için aydınlık görünen ve Filles-du-Calvaire sokağının köşesinden başka bir şey olmayan o nokta tarafından çekilmiş, âdeta hareketsiz bir surette çakılmıştı. Sokağın bu köşesine yaklaşınca bakışının parlaklığı artıyordu. Gözbebekleri sanki içten bir ışık doğuyormuş gibi aydınlanıyordu. Yüzü büyülenmiş, cezbeye kapılmış gibi görünür; dudakları bir görünmez muhataba hitap ediyormuş gibi oynardı. O kimseyi görmüyor, belirsiz bir gülümseme ile tebessüm ediyordu. Mümkün olduğu kadar da yavaş yürüyerek ilerliyordu. Kavuşmayı arzu etmekle beraber hedefine çok yaklaşmaktan korkuyor sanılırdı.

Kendisini çektiği görünen şu sokakla kendi arasında birkaç ev kalınca adımlarını o derecede yavaşlatıyordu ki, yürümediği sanılırdı. Başının iki tarafa salınışı ve göz bebeklerinin sabit bir hal alışı kutbu arayan mıknatıs iğnesini andırıyordu.

Filles-du-Calvaire sokağına ulaşınca orada durur, titrer, karanlık, tereddütlü, korku ve utançla başını son evin köşesinden uzatıp sokağa bakardı. Bu dramatik bakışta “imkân-dışı”nın parlaklığına, kapanmış bir cennetin yansımasına benzer bir şey vardı. Göz kapaklarının köşelerinde biriken acı gözyaşı düşecek kadar şiştikten sonra yanakları üzerine yuvarlanır, bazen dudaklarında dururdu. İhtiyar bu gözyaşının acısını hissederdi. Sanki taştan yapılmış gibi hareketsiz bir iki dakika kalır, sonra aynı yoldan aynı adımlarla döner, uzaklaştıkça gözlerinin nuru da sönerdi.

Yavaş yavaş bu ihtiyar Filles-du-Calvaire sokağı köşesine kadar gitmemeğe başladı. Yarı yolda Saint-Louis sokağında durur, bazen daha uzak, bazen daha yakın dururdu. Bir gün Culture-Sainte-Catherine sokağında kaldı. Filles-du-Calvaire sokağına uzaktan baktı ve sanki nefsine karşı bir şeyi reddediyormuş gibi başını sağdan sola sallayarak geriye döndü. Biraz sonra artık Saint Louis sokağına kadar da gelmemeğe başladı. Pavee sokağına kadar gelir, başını sallar, dönerdi. Sonra Trois-Pavil-lons sokağından daha ileriye geçmez oldu. Sonra Blancs-Manteaux’ları da geçmedi. Kurulmayan rakkasının hareketi gittikçe azalan bir çalar saate benziyordu.

Her gün aynı saatte evinden çıkıyor, aynı seferi yapıyor, fakat gayrı ihtiyari tamamlamıyordu; seferi daima kısaltıyor, yüzünün belirtileri şu manayı ifade ediyordu:

- Neye yarar?

Gözbebekleri sönüktü; artık parlaklık, fer kalmamıştı. O acı gözyaşı da kurumuştu; göz kapaklarının köşesinde toplanmıyordu; ihtiyarın başı daima ileriye doğru uzanmıştı; çenesi bazen hareket ediyordu; bu hali insanda acıma hissi uyandırıyordu. Bazen hava fena olduğu zaman koltuğunun altında bir şemsiye bulunur, fakat onu açmazdı. Mahalle kadınları buna acır, “Masum bir divane!” derler. Çocuklar ise gülerek arkasını takip ederlerdi.

-1-

Bahtsızlara Merhamet

Mutlulara Müsamaha

Mutlu olmak müthiş bir şeydir! İnsanlar nasıl memnun olur! Nasıl da mutluluğu yeterli görür! Hayatın hayal edilen maksadı olan mutluluğu yakalayınca asıl, hakiki maksadı olan görevi nasıl unutur!

Bununla beraber şurasını söyleyelim: Marius’u suçlamak haksızlıktır.

Evvelce söylediğimiz gibi, evliliğinden evvel Marius Mösyö Fauchelevent’a sorular sormamış; evlendikten sonra da sorgulamaktan korkmuştu. Verdiği sözden, yaptığı vaadden pişman oldu. Jean Valjean’da gördüğü ümitsizliğe karşı bu imtiyazı, bu müsaadeyi vermekle hata ettiğini itiraf ediyordu. Jean Valjean’ı yavaş yavaş evinden uzaklaştırmağa, Cosette’in fikrinden ve hafızasından çıkarmağa çalışmakla yetinmişti.

Daima Jean Valjean ile Cosette’in arasına girmiş ve bu suretle Cosette’in Jean Valjean’ı görmeyerek ona kafa yormayacağı ümidine düşmüştü.

Marius kendisine göre gerekli ve doğruya yakın olduğuna hükmettiği şeyi uyguluyordu. Jean Valjean’ı şiddete başvurmadan fakat zaaf ve tereddüt göstermeden uzaklaştıracak, şimdiye kadar görülmüş ve bundan sonra da görülecek sebeplerin mevcut olduğunu zannediyordu. Almış olduğu bir davada Banker Laffitte’in eski bir memuruna rastlayarak talep etmeksizin, aramaksızın, esrarengiz bilgiler elde etmişti. Fakat gerçekte onları saklamayı vaadettiği sırra hürmeten ve Jean Valjean’ın bulunduğu tehlikeli vaziyet sebebiyle, idareten derinleştirememişti. Hatta o sırada büyük, ciddi, mühim bir görevi yerine getirmekle mükellef bulunduğunu sanıyordu. O da, en gizli bir şekilde araştırdığı bir şahsa o altı yüz bin frangı iade etmek göreviydi. Şimdilik de o paraya el sürmekten çekiniyordu.

Cosette gelince, bu sırlardan hiçbirine dair bir bilgisi yoktu. Bu yüzden onu suçlamak zordur.

Cosette’in üzerinde Marius’un mıknatısî, büyük bir tesiri vardı, Marius’un arzularına adeta bir içgüdü ile uyum sağlıyordu.

“Mösyö Jean” hakkında Marius’un bir maksadı olduğunu anlıyor ve bu meramına uygun hareket ediyordu. Kocasının kendisine bir şey söylemesine lüzum ve ihtiyaç yoktu. Onun sessiz maksatlarının müphem fakat açık baskısı altında kalıyor, ama tam anlamıyla itaat ediyordu.

Bu husustaki itaati, Marius’un unuttuğunu, unuttuğu şeyi hatırlatmamaktan ibaretti. Bunu yapmak için de gayret göstermeğe bile lüzum yoktu. Cosette, sebep ve illetini bilmeden ve suçlanması gerekmeden ruhu o derecede kocasıyla bütünleşmişti ki, Marius’un zihninde karanlıkla örtülü olan şey, kendi zihninde büsbütün karanlık altında kalırdı.

Bununla beraber pek de ileriye gitmiş olmayalım. Jean Valjean hakkındaki unutkanlığı, unutmuşluğu yüzeyseldi. Unutmaktan ziyade gaflet vardı. Esasen uzun müddet baba lafzı ile iltifat ettiği kişiyi fevkalade severdi. Fakat kocasını daha ziyade severdi. Bir tarafa meyleden bu kalbin terazisini bozan şey de buydu.

Bazen Cosette’in Jean Valjean’dan bahsedeceği gelir, onun böyle görünmemesine şaşırırdı.

- Galiba burada değil, seyahate gideceğini söylememiş miydi?

Derdi… İhtiyarın ikide birde böyle kaybolmak alışkanlığını biliyorsa da… Bu kadar uzun sürdürmezdi, diye düşünürdü. Birkaç defa Nicolette’i gönderip Jean Valjean’ın seyahatten dönüp dönmediğini sordurmuştu. Jean Valjean “Henüz gelmedi.” cevabını verdirirdi. Cosette’in dünyada Marius’tan başkasına ihtiyacı olmadığından, fazla sordurmazdı.

Şunu da söyleyelim ki, Marius ile Cosette de bir müddet ortadan kaybolmuşlardı. Vernon’a gitmişlerdi. Marius Cosette’e babasının mezarını ziyaret ettirmişti.

Marius gittikçe Cosette’i Jean Valjean’dan çekmişti. Cosette de kendisini işin akışına bırakmıştı.

Zaten bazı hususlarda çocuklarda evladın nankörlüğü diye lüzumundan fazla şiddetle bahsedilen şey, her zaman zannedildiği kadar ayıplanmayı ve şikâyeti gerektirecek bir şey değildir. Tabiatın nankörlüğüdür. Başka bir yerde söylediğimiz gibi, tabiat daima bir doğrultu takip eder. Tabiat canlı yaratıkları gelirken giderken ayırır, taksim eder. Gidenler karanlığa, gelenler ışığa doğru yönelmişlerdir. Burada bir sapma vardır ki, ihtiyarların tarafında gidilen yol ölümcüldür, gençlerin tarafında istek-dışı bir körfezdir. Evvela hissedilmeyecek derecede olan bu sapma, dalların ayrılmış olduğu gibi yavaş yavaş oluşur; dallar kütükten ayrılmayarak ondan uzaklaşırlar; kabahat onlarda değildir.

Gençlik sevincin, zevklerin; şiddetli ışıkların, aşkın bulunduğu yere gider; yaşlılık ise sona, yok olmaya yönelmiştir. Gerçi birbirinin nazarından kaybolmaz, fakat artık bir rabıta, bir yapışıklık kalmaz. Genç adamlar hayatın soğukluğunu, ihtiyarlar ise mezarın soğukluğunu hissederler. Bu zavallı çocukları suçlamayalım.

-2-

Yağsız Kandilin Son Titreyişi

Bir gün Jean Valjean merdivenden indi. Sokakta üç adım attı. Bir taş üzerine oturdu. Haziran’ın beşinde Gavroche’un kendisini düşünceli bulduğu taş üzerinde oturmuştu. Birkaç dakika orada kaldı. Sonra tekrar odasına çıktı. Bu, çalar saat rakkasına benzetmiş olduğumuz hareketlerinin sonu imiş. Ertesi gün artık evinden dışarıya çıkmadı, daha ertesi gün de yatağından kalkmadı.

Birkaç lahana parçası yahut birkaç patatesten ibaret bulunan yemeğini hazırlayan bina kapıcısı kadın toprak rengi tabağının içine baktı ve bağırdı:

- Aziz… Fakir adam… Lakin dün yemek yemediniz mi?

- Hayır, hayır, yedim…

- Ama tabak dolu!

- Su testime bakınız, boştur.

- Bu, su içtiğinizi gösterir. Fakat bu, yemek yediğinizi göstermez.

- Ya!.. Yalnız suya aç idiysem, ne yapalım?

- Buna susuzluk derler. Aynı zamanda da yemek yenmezse hararet derler.

- Yarın yiyeceğim.

- Pazarı olmayan hafta!.. Şimdi niçin yemiyorsunuz? Yarın yiyeceğim denilir mi? Hale bakınız. Elinizi bile dokundurmadan yemeği bırakmak! Benim bu kadar lezzetli patateslerim!...

Jean Valjean ihtiyar kadının elini tuttu. Hoş bir sesle dedi ki:

- Size söz veririm, onları yiyeceğim.

Kapıcı kadın:

- Sizden memnun değilim!

Dedi.

Jean Valjean bu iyi yürekli kadından başka bir insan yaratığı görmüyordu. Paris’te hiç kimsenin ayak basmadığı evler vardır. Jean Valjean öyle bir sokakta, öyle bir evde bulunuyordu.

Sokağa çıktığı devirde bir kazancıdan bakırdan yapılmış bir küçük haç almış, bunu yatağının karşısında bir çiviye asmıştı. Bu haçın nezareti, görüşü ile kendini teselli ediyordu.

Bir hafta geçti. Jean Valjean odasının dışına bir adım bile atmamıştı. Daima yatakta kalıyordu.

Kapıcı kadın kocasına diyordu ki:

- Şu üst kattaki adamcağız yatağından kalkmıyor. Yemek yemiyor, çok sürmez. Kederleri çoktur. Kızının mutlaka fena bir herifin eline düştüğüne şüphe yok.

Kapıcı da karısının bu sözüne saygılı bir tavırla cevaben dedi ki:

- Zengin ise doktor çağırtsın, fakir ise çağırtmasın. Doktoru da gelmezse ölecektir.

- Doktor yoksa?

- Ölecektir.

Kapıcı kadın kendi özel deyimiyle evin taşlığı adını verdiği avluda biten otları koparmakla meşgul olarak kendi kendine:

- Yazık! Bu kadar sevimli, sakin bir ihtiyar, piliç gibi beyaz bir adamcağız.

Dedi ve o sırada sokağın köşesinden geçen mahalle doktorunu çağırmağa koşarak işi anlattıktan sonra:

- İkinci kattadır, doktor. Odaya giriniz. İhtiyar hasta yatağından kımıldayamadığından anahtar daima kapının üzerindedir.

Dedi.

Doktor Jean Valjean’ı görüp konuştu.

Aşağıya indiği sırada kadın sordu:

- Ne dersiniz doktor?

- Hastanız çok hastadır.

- Nesi var?

- Her şeyi var, hiçbir şeyi yok. Vaziyetine bakılırsa bu adam sevdiği birini kaybetmiş olmalı. İnsan böyle bir şeyden üzülerek hayatı terk eder.

- Size ne dedi?

- Bana iyi olduğunu, bir şeyi olmadığını söyledi.

- Doktor, bir daha gelecek misiniz?

- Evet, fakat benden başka, bir başkasını da davet etmeli!

-3-

Fauchelevent’ın Yük Arabasını Kaldırana

Bir Tüy Kalem Ağır Geliyor!

Jean Valjean bir gece büyük zorluklarla yatağının içinde oturabilmişti. Kendi nabzını tuttu, damarın hareketi artık his bile edilemiyordu. Teneffüsü kısa olup ara sıra duruyordu. Pek zayıf ve kuvvetsiz olduğunu hissetti. Bu haline rağmen, kesin bir maksadın baskısı altında fevkalade gayretle yatağından kalktı. Eski işçi elbisesini giydi. Artık dışarıya çıkmayıp evinde kaldığından bu elbiseyi tercih ediyordu. Elbisesini giyinebilmek için birkaç defa yorgunluk almağa mecbur olmuştu. Pek fazla yorulmuş, kan ter içinde kalmıştı. Yalnız kaldığı günden beri mümkün olduğu kadar az yer tutmak için, o ıssız, tenha apartmanda yatağını küçük yan odaya getirmişti.

Çantayı açıp Cosette’in çocukluk elbisesini çıkardı. Yatağının üzerine yaydı. Piskopos’un şamdanları şömine üzerinde kendi yerlerinde duruyordu. Bir çekmeceden iki mum çıkararak şamdanlara dikti. Yaz mevsimi ve henüz ortalık aydınlık olduğu halde mumları yaktı. Eşyanın birini alıp dikkatle ve hasret duyarak seyrettikten sonra bırakıyor, diğerini alıyordu. Pek kuvvetsiz ve zayıf olduğu için sık sık yorularak oturup dinleniyor, yine kalkıyor, bu suretle kalan hayatını damla damla mahvediyordu.

Jean Valjean seksen yaşındaymış gibi görünmekle beraber bünyece kuvvetli idiyse de Cosette’in evlenmesinden beri geçen az bir müddet onu fena halde düşürmüş, âdeta o müddet, otuz senelik bir hayat müddetinin yükü kadar bir ağırlığı omuzlarına yüklemişti. Marius’un evlenmesinden evvel elli yaşında zannedildiği halde, şimdi ihtiyarlığı son dereceye varmıştı.

Alnındaki buruşukluklar yalnız yaşlılık senelerinin buruşuğu değil, ölümün müthiş eserleriydi. Yanakları sarkmış, yüzü toprak rengini almıştı. Dudaklarının köşelerinde görünen kıvrımlar onun yüzüne üzgün bir şekil vermekteydi.

Gözleri vakit vakit dalıyor. Parıltısız, nursuz bakışlarıyla sanki ademe, boşluğa bakıyordu. Onun hal ve tavrında bir başkalık vardı. Âdeta hareketli bir ölüydü.

Gece olmuş, cihanı karanlık istila etmişti. Büyük bir gayretle bir masayı sürükleyerek şöminenin yanına getirdi. Masanın üstüne bir kalem, mürekkep, kâğıt, yanına da bir sandalye koydu. Bu işten dolayı yorulduğundan bayıldı. Ayıldığı zaman susamıştı. Su sürahisini kaldırmağa mecali yoktu. Onu büyük bir zorlukla dudaklarına doğru eğerek bir damla su içti.

Sonra oturduğu halde yatağa doğru döndü. Küçük siyah elbise ve o muazzez eşyaya hasretli bir bakış attı. Bu hayret ve vecd dakikalarına benzeyen hal saatlerce devam etti. Birdenbire vücudunu bir ürperti sardı. Üşümekte olduğunu hissediyordu. Piskopos’un şamdanları ile aydınlanan masa üzerine dirseklerini dayayarak kalemi aldı.

Mürekkep, kalem çoktan beri kullanılmamış olduğundan, kalemin ucu küflenmiş, mürekkep kurumuştu. Kalkıp hokkanın içine bir iki damla su koymak icap etti. Bunu da iki üç defa oturup yorgunluk almakla ancak yapabildi. Kalemin ters tarafıyla yazmağa mecbur oldu. Ara sıra alnından akmakta olan terini silmekteydi.

Eli titriyordu. Aşağıdaki satırları yavaş yavaş yazmağa başladı:

“Cosette, Tanrı seni korusun. Sana hakikati açıklayacağım. Artık benim sizden ayrılma vaktim geldiğini sana anlatmakta kocanın hakkı vardı. Onun bu hakkını kabul etmekle beraber zannettiği şeylerde biraz hata olduğunu söylemeğe ihtiyaç duyuyorum ve lüzumlu görüyorum. O, pek yüksek şahsiyetli bir kişidir. Ben vefat ettiğim zaman onu seviniz. Mösyö Pontmercy, benim sevgili evladımı daima seviniz.

Cosette benden sonra bu kâğıt bulunacak. İşte sana söylemek istediğim şeyler şunlardır, beni dikkatle dinle: Bu para kesinlikle senindir. Bak nasıl oldu:

Beyaz kehribar Norveç’ten, kara kehribar İngiltere’den, siyah boncuk Almanya’dan geliyor. Kehribar daha hafif, daha kıymetli, daha pahalıdır. Almanya’da olduğu gibi Fransa’da da taklidi yapılabilir. İki pus kare ebadında bir örs ve balmumunu yumuşatmak için bir ispirto lambası lazımdır. Vaktiyle mumu reçine ile kurumla yaparlardı ki, libresi dört franga çıkardı. Ben bunun komelake ile teremeni ile imalini düşündüm. Bununla otuz sov’a çıkar ve diğerinden daha güzel olur. Küpeler bu zamk vasıtasıyla küçük bir siyah demir üzerine yapıştırılan menekşe renginde cam ile yapılır. Cam, demirden yapılmış eşya için menekşe rengi ve altın mamulatı için siyah renkli olmalı. İspanya bunlardan çok satın alıyor, orası kehribar memleketi…”

Burada durdu. Kalem parmaklarından kaydı. Ara sıra kalbinin ta derinliklerinden yükselen hıçkırıklar boğazını tıkıyordu. Zavallı adam başını elleri arasına alarak düşünmeğe başladı.

Yalnız Tanrı’nın işittiği iç feryat ile feryat etti:

- Ney yazık ki bitti!.. Onu artık bir daha göremeyeceğim. Onu bir daha göremeden karanlıklar âlemine gireceğim. Ah! Bir dakika, bir lahza sesini duyabilsem… Eteğini tutabilsem… Onu, o meleği görsem… Sonra canımı terk edeceğim. Canımı terk etmek, ölmek bir şey değil. Fakat onu görmeksizin ölmek… Bu müthiştir. Görsem, o bana tebessüm edecek, bana bir söz söyleyecekti. Bundan kime ne zarar olurdu? Kimseye bir fenalık mı olurdu? Hayır! Hayır! Bitti! Hiçbir zaman onu göremeyeceğim, şimdi büsbütün yalnızım. Yarab! Yarab! Onu artık görmeyeceğim.

Tam bu sırada kapı çalındı.

-4-

Beyazlatmaktan Başka Bir Şeye Yaramayan

Mürekkep Şişesi

O gün yahut daha doğrusu o akşam Marius sofradan kalkınca, okuyacağı bir dosyası olduğundan yazı masasına çekilmişti. O sırada Basklı kendisine bir mektup getirdi ve:

- Mektubu getiren kişi diğer odada bekliyor.

Dedi.

Cosette büyükbabanın kolunda bahçede geziyordu.

Bir mektup, bir adam gibi fena bir şey olabilir. Kalın kâğıtlı, kalın zarflı bir takım mektuplar vardır ki, insan onları yalnız görmekle ürker, korkar. İşte Basklı’nın verdiği mektup, bu cins mektuplardandı.

Marius mektubu aldı. Tütün kokuyordu. Tütün kokusu kadar hatırayı uyandıran bir şey yoktur. Marius bu tütün kokusunu tanıdı. Mektubun üzeri şöyle yazılıydı:

“Mösyö Le Baron Pontmercy,

Kendi otelinde”

Tanıdığı tütün kokusu, yazıyı dahi tanıttırdı. Evet o kâğıt, o büküm, o renksiz mürekkep, yine o malum olan yazı! Özellikle o tütün kokusu! Jondrette tavan aralığı gözünün önüne geldi.

Ne garip tesadüf! Bunca zamandan beri aradığı iki izden biri, bu kadar gayret ve çaba sarf ettiği halde kaybolduğunu sandığı iz kendi kendisine ortaya çıkıyordu.

Mektubu büyük bir istekle açtı ve şu satırları okudu:

“Mösyö Le Baron,

Eğer Kâinatın Yaratıcısı nitelikler ve maharetlerle lütuf ve inayetini bir kere daha ihsan buyurmuş olsaydı ben Baron Thénard İlimler ve Fenler Akademisi üyelerinden olabilirdim. Fakat ben bunlardan hiçbiri değilim. Ancak onun adını taşımaktayım. Eğer benim şu halim yüce lütuflarına nail olabilmem için bir tavsiye makamına geçerse kendimi mutlu sayarım. Hakkımda cömertçe gösterilecek lütuf ve inayetiniz bir hizmet mukabilinde olacaktır. Bir şahsa ait bir sırra vakıfım. Bu şahsın size taalluku vardır. Yüce zatlarına faydalı olmak şerefiyle müşerref olmayı arzu eylediğimden bu sırrı yüce zatlarına arza hazırım. Madam La Baron asil bir kadın bulunduğundan evinizde ikamete hakkı olmayan o herifin ailenizden atılıp uzaklaştırılmasına mahsus sade bir vasıta tedarik edeceğim. Fazilet timsali, vasıflarını terk etmeksizin cinayetle beraber ikamet edemez.

Mösyö Le Baron cenaplarının emirlerini beklemekteyim.

Saygılarımla.”

Mektup “Thénard” imzasını taşıyordu.

Bu imza sahte değil, yalnız pek kısaltılmıştı. Zaten mektuptaki manasızlık ve imlasızlık, derecesini tamamıyla anlatıyordu. Artık bunun hakkında hiçbir şüpheye mahal yoktu.

Marius’un teessürü daha derin oldu, onu şaşırttıktan sonra, onun devamının gelmesini istemişti. Şimdi aradığı diğer adamı, kendisini, Marius’u kurtaran zatı bulacağını ümit ediyordu. Bunu bulunca başka bir arzusu kalmayacaktı.

Yazıhanesinin bir çekmecesini açtı. Birkaç banknot alıp cebine koydu. Çekmeceyi kapadıktan sonra zili çaldı. Basklı kapıyı aralık bırakmıştı. İçeri giren hizmetçiye:

- Misafiri buraya getir.

Emrini verdi.

O sırada içeri bir şahıs girdi.

Marius birdenbire şaşırdı. İçeriye giren adam kendisince tamamen meçhuldü. Zaten ihtiyar olan bu şahsın burnu kalın, başı iki omuzlarına gömülü olup gözlerinde yeşil camlı iri bir gözlük vardı. Saçları yağlı olup, kaşlarının yanında, şakaklarında yapışık gibi bir haldeydi. Kibar arabalarına mahsus İngiliz arabacılarının saçları gibi taranmıştı. Baştan tırnağa kadar tabirine tam uyan siyah elbiseyi giyinmişti. Rengi soluk idiyse de temizdi. Yeleğinin cebinden asılı görünen köstek, ucunda bir saat bulunduğuna delalet ediyordu. Elinde eski bir şapka tutmakta, beli bükük bir halde yürüyor, arkasının kamburu selam verdiği zaman daha ziyadeleşiyordu.

İlk bakışta dikkat çeken şey bu şahsın dikkat ve özenle kapalı bulunan elbisesinin gayet geniş olup kendisine göre biçilmemiş olmasıydı.

Burada kısa bir müddet için saded dışına çıkmak gerekiyor.

O devirde Paris’te Beautreillis sokağında eski, kuşku uyandıran bir yerde, tersane civarında gayet kurnaz, tuhaf bir Yahudi vardı. Onun işi alçak, sefil bir şahsı namuslu bir adam şekline dönüştürmekten ibaretti. Fakat bu dönüştürme uzun süre devam etmezdi. Zaten kısa müddette devam etmesi, o alçak, o sefil için rahatsız edici olurdu. Bu dönüşüm ona bir veya iki gün için olurdu. Namus ve şerefe delalet eden bir kıyafetle yapılan bu dönüştürme için günde otuz sov verilirdi. Bu kostüm kiracısına “Changeur” (=Değiştirici) derlerdi. Paris hırsızları bu şahsa bu ismi vermişlerdi, bu isimden başka bir adı olup olmadığını bilmiyorlardı. Oldukça mükemmel bir koleksiyonu vardı. Orada her sınıfa, her ihtisas erbabına mahsus elbiseler mevcuttu. Mağazasının her bir çivisine toplumsal kadronun durum ve özelliklerinden birinin göstergesi olan parçalar asılıydı: Çivinin birinde bir hâkim elbisesi, diğerinde rahip elbisesi, daha ötede banker elbisesi, köşenin birinde askerî emekli üniforması, başka bir yerde edebiyatçı kıyafeti, daha ötede başka bir elbise asılı bulunurdu.

Bu mahlûk Paris’te sahtekârlığın, hırsızlığın, alçaklığın oynandığı faciaların kostümcüsüydü. Bulunduğu yer alçaklığın ve hırsızlığın çıkış yeri, dolandırıcılığın başladığı yerdi. Yırtık elbiseyi giymiş bir alçak buraya gelir, otuz sov verir, oynayacağı role göre o günlük kendisine uygun olan elbiseyi seçerdi. Sefil, merdivenden inerken bir adama benzerdi. Ertesi günü bu paçavraların hepsi dosdoğru bir şekilde iade edilirdi. Bu suretle her şeyi hırsızlara emniyet eden değiştirici, hiçbir zaman hırsızlar tarafından soyulmazdı.

Bu elbiselerin yalnız bir zor tarafı kendilerini taşıyanlar için biçilmemiş olduğundan, kimi için çok bol bulunmasıydı. İnsanların yükseltme vasıtasından daha küçük veya daha büyük olan hırsız, Changeur’in tedarik ettiği kostümün içinde biçimsiz oluyor, ne çok şişman ne de çok zayıf olmamak lazım geliyordu.

Changeur yalnız adî adamların ihtiyacının kolaylaştırılmasını düşünmüştü. Bu cins elbise için ne şişman, ne zayıf, ne küçük, ne büyük, rastgele bir alçağın ölçüsünü almıştı ki, işte bu müşkül vaziyet burada ortaya çıkıyordu. Bu cümleden olarak baştan aşağı düğmeli siyah hükûmet ricali elbisesi Pitt için geniş, Castel Cicala için dar gelirdi.

Changeur’un kataloğunda hükûmet ricali elbisesi şu şekilde yazılıydı:“Siyah çuhadan mamul bir redingot, siyah yünden mamul pantolon, ipek yelek, fotin ve çamaşır.” Bunun yanında da: Eski sefir işareti ile aynını dercettiğimiz bir işaret daha vardı. “Ayrı bir kutu içinde temizce taranmış bir peruka, yeşil gözlükler, kordon, pamuk sarılı bir pus uzunluğunda iki küçük tampon.” Bütün bu şeyler eski sefirden çıkarılıyordu.

Bu kostüm -kostüm denilebilirse- fevkalade kullanılmıştı, dikiş yerleri solmuş, dirseklerinden birinde çuhanın havı dökülmüştü. Bundan başka redingotta bir düğme eksik idiyse de bu önemsiz bir tafsilattan ibaretti; zira hükûmet ricalinin eli, daima redingotun içinde, kalbi üzerinde bulunduğundan eksik olan düğmeyi saklamak vazifesiyle mükellefti. Eğer Marius’un Paris’in görünmeyen müesseseleri ile hakkında bir bilgisi olsaydı, Basklı’nın içeri aldığı ziyaretçinin üstündeki elbisenin, Changeur’un askısından alınmış olduğunu hemen anlardı.

Marius odaya beklemiş bulunduğu adamdan başka birinin girdiğini görmekle kendisinde meydana gelen yeis ve teessür ziyaretçi hakkındaki kötü intiba ile yer değiştirdi. Ziyaretçi lüzumundan fazla bir surette eğildiği zaman Marius onu baştan aşağıya süzdü. Kısa ve soğuk bir tavırla sordu:

- Ne istiyorsunuz?

Meçhul şahıs timsah gülüşünü andırır hoş bir tebessümle dedi ki:

- Baron cenaplarını kibar âlemlerinde görmüş olacağım tabiidir. Özellikle birkaç sene önce Madam Le Prenses Bagration ve Fransa âyanından Vikont Dambray’in salonunda gördüğümü zannederim.

Tanınmayan bir adamı tanımış gibi hareket etmek alçaklık mesleğinde güzel ve tabii bir usuldür.

Marius bu şahsın kelimeleri kullanış tarzına fevkalade dikkat ediyordu. Fakat gittikçe öfkesi ve üzüntüsü artıyordu; burundan bir telaffuz, beklediği kuru, şiddetli sesin büsbütün aksi idi, büsbütün izini, yolunu şaşırmış bulunuyordu.

- Ne Madam Bagration’u, ne de Mösyö Dambray’ı tanıyorum. Ömrümde bunların hiçbirinin evine ayak basmadım.

Cevap soğuktu. Meçhul şahıs buna rağmen ısrar etti.

- Öyleyse efendimizi Chateaubriand’ın evinde görmüş olmalıyım. Chateaubriand’ı çok iyi tanırım. Pek misafirperverdir, o bana bazen “Thénard, aziz dostum. Benimle bir kadeh çakmaz mısın?” derdi.

Marius’un alnı gittikçe hiddet ve şiddet kazanıyordu.

- Mösyö Chateaubriand’ın evine kabul olunmak şerefine nail olamadım. Kısa keselim. Ne istiyorsunuz?

Meçhul şahıs bu sesin daha ziyade şiddet kazandığını görünce daha saygılı bir şekilde selam verdi ve dedi ki:

- Baron cenapları lütfen bendenizi dinleyiniz: Amerika’da Panama cihetinde olan bir memlekette La Joya denilen bir köy vardır. Bu köy yalnız bir haneden ibarettir. Üç katlı, dört köşe, güneşte kurutulmuş tuğlalardan yapılmış bir ev. Karenin her kenarı yüz kadem uzunluğunda, her kat alttaki kata nazaran on iki kadem içeriye çekmiştir ki bu sayede binanın etrafında bir taraça meydana gelmektedir. Ortada, merkezde mühimmat ve zahirenin bulunduğu bir avlu, pencereleri yoktur. Mazgalları vardır: Kapısı yoktur. Yerden birinci taraçaya, birinci taraçadan ikinci taraçaya çıkmak için iskelesi vardır. Odalarda kapılar yoktur, kapaklar vardır; akşamüzeri kapaklar kapanır, iskeleler çekilir; mazgallara karabinalar, tüfekler konulur. İçeriye girmek için hiçbir vasıta yoktur. Gündüz bir hane, gece bir kaleye benzer. Sekiz yüz nüfus… İşte köy bundan ibarettir. Bu kadar tedbirler niçin? Çünkü o memleket tehlikelidir. Yamyamlarla doludur. Öyleyse oraya niçin gidiliyor? Çünkü o memleket harikuladedir. İnsan orada altın buluyor.

Üzüntüden, hiddetten sabırsızlığa geçen Marius, sözü keserek dedi ki:

- Nereye gelmek istiyorsunuz?

- Baron cenapları, şuna gelmek istiyorum: Ben yorgun, eski bir diplomatım. Eski medeniyet beni bıktırdı. Şimdi yabanileri tecrübe edeceğim.

- Sonra?

- Baron cenapları bencillik bütün âlemi kaplamış olan bir kanundur. Gündelikle çalışan, kişisel çalışmalarından başka bir şeyleri olmayan köylü kadın araba geçtiği zaman döner bakar, mülk sahibi olan köylü kadın tarlasında çalışırken bakmaz. Fakirin köpeği zenginin arkasından havlar. Zenginin köpeği fakirin arkasından havlar. Herkes kendisi için. Menfaat: İşte insanlığın maksadı. Altın: İşte mıknatısı.

- Sonra? Netice?

- Ben La Joya’ya gidip orayı vatan tutacaktım. Üç kişiyiz. Karım ve kızım. Gayet güzel bir kızım. Sefer uzak, masraflar çok, bana biraz para lazımdır.

- Bunun beni ilgilendiren yanı nedir?

Meçhul şahıs boynunu kravatının haricine uzattı: Bu hareket kartal kuşuna mahsustur, tebessümünü ziyadeleştirdi.

- Mösyö Le Baron, mektubumu okumadılar mı?

Bu soru hakikaten garipti. İşin gerçeğinde de Marius mektubun içeriğini anlayamamıştı. Mektubu okumaktan ziyade yazısına bakmıştı. İçeriğini ancak hatırlıyordu. Geçen konuşmada düşüncelerini ve değerlendirmelerini uyaracak ve aydınlatacak bir şey dahi ortaya çıktı. “Zevcem, kerimem” hakkındaki tafsilata vakıftı. Meçhul şahıs üzerine etkili bir bakış attı, pek muktedir bir sorgu yargıcı bile bu kadar etkili bir bakışla bakamazdı. Dedi ki:

- Daha açık söyleyiniz.

Meçhul şahıs iki elini yeleğinin ceplerine koydu, kamburunu kaldırmaksızın başını kaldırdı, o da yeşil gözlükleri arasından Marius’a dikkatini yoğunlaştırıyordu.

- Pek iyi Le Baron. Açık söyleyeyim. Size satacak bir sırrım vardır.

- Bir sır mı?

- Evet.

- Beni ilgilendiren bir yanı var mı?

- Biraz.

- Bu sır nedir?

Marius bu şahsı dinlemekten ziyade bakışlarıyla incelemeden geçiriyordu. Meçhul şahıs dedi ki:

- Ücretsiz başlıyorum. Göreceksiniz ifadelerimin sizinle ne kadar alakası var.

- Söyleyiniz.

- Baron cenapları, evinizde bir hırsız, bir canî var!

Marius ürperdi.

- Bizde mi?

Meçhul şahıs kendisini bozmayarak, ciddiyetli bir tavırla koluyla şapkasını silerek:

- Canî ve hırsız. Baron cenapları şurasını nazar-ı itibara alınız ki, kanun huzurunda mürur-ı zaman (zamanın geçmesi) ve Tanrı indinde nedamet ile silinebilir, eski, içiçe geçmiş eski olaylardan bahsetmiyorum. Yeni olaylardan, şimdiki durumlardan, henüz şu saatte adaletçe meçhul kalan olaylardan bahsediyorum. Devam ediyorum. Bu zat sahte bir isimle güveninize nail olmuş, hatta ailenize sokulmuştur. Size onun hakiki ismini söyleyeceğim; bunu da bedava söyleyeceğim.

- Dinliyorum.

- Ona Jean Valjean derler.

- Biliyorum.

- Yine bedava olarak size onun kim olduğunu söyleyeceğim.

- Söyleyiniz.

- Eski bir canî, bir kürek kaçağı.

- Biliyorum.

- Ama size onu söylemek şerefine nail olduğumdan beri biliyorsunuz.

- Hayır! Evvelce biliyordum.

Marius’un soğuk tavrı, “Biliyorum” cevabının tekrarlanması, konuşmaya girişmekten çekinmesi meçhul şahsın içinde gizli bir öfke uyandırdı. Marius’a hiddetli bir bakış fırlattı, fakat bu çabucak geçti, bu bakış her ne kadar seri idiyse de onları bir kere görenlerce çabuk tanınır bakışlardandı. Bu suretle bu bakış Marius’un dikkatinden de kaçmadı. Bazen alevler, yalnız bazı ruhlardan parlayabilir, tefekkürün yansıdığı ayna olan gözbebeği bu alevle tutuşur: Gözbebekleri hiçbir şeyi saklayamaz. Cehenneme bir cam koyunuz, örtüp gizlemek mümkün değildir.

Meçhul şahıs tebessümle devam etti:

- Affınıza sığınarak Mösyö Le Baron’u yalanlamağa cür’et edeceğim. Her halde görüyorsunuz ki, malumatım vardır, şimdi size söyleyeceğim şeyi yalnız ben bilirim. Bu da Madam La Baron’un servetiyle ilgilidir. Harikulade bir sırdır. Satılıktır, evvela size onu teklif ederim. Ucuz. Yirmi bin frank.

- Diğerlerini bildiğim gibi bu sırrı da bilirim.

Meçhul şahıs talep ettiği bedeli indirmeğe lüzum gördü:

- Mösyö Le Baron, on bin frank veriniz, söylerim.

- Size tekrar ediyorum. Bana öğretecek hiçbir şeyiniz yoktur. Söyleyeceğinizi bilirim.

Meçhul şahsın gözlerinde yeniden bir ışık parladı. Bağırdı ki:

- Lakin ben mutlaka bugün bir şey yemeliyim. Size söylüyorum. Mühim bir sırdır. Mösyö Le Baron söyleyeceğim. Söylüyorum. Yirmi frank veriniz.

Marius ona dik dik bakarak dedi ki:

- Sizin fevkalade sırrınızı da biliyorum. Jean Valjean’ın ismini bildiğim gibi sizin de isminizi biliyorum.

- İsmimi mi?

- Evet.

- Baron cenapları bu güç bir şey değil ki. Bunu size yazmakla müşerref olmuştum. Thénard.

-… dier.

- Anlamadım…

- Thénardier!

Tehlikeyi görünce tüyleri ürperdi. Biraz sonra kendini toplayarak gülmeğe başladı. Sonra parmağıyla elbisesinin kolu üzerindeki toz tanelerini silerek:

- Anlamıyorum.

Marius devam etti:

- Siz işçi Jondrette’siniz, komedyen Fabantou’sunuz, şair Genflot, İspanyol Don Alvarez’siniz, Balizard adlı kadınsınız.

- Kadın mı?

- Montfermeil’de bir meyhaneniz vardı.

- Ben mi? Asla!

- Ben size söylüyorum ki, siz Thénardier’siniz!

- İnkâr ediyorum.

- Bir alçak olduğunuzu söylüyorum. Alınız.

Marius cebinden bir banknot çıkarıp yüzüne attı.

- Teşekkür ederim. Affedersiniz… Beş yüz frank! Baron cenapları!

Diyerek meçhul şahıs şaşkın bir halde selam verdi. Banknotu eline aldı, inceledi. Şaşırmış bir halde dedi ki:

- Beş yüz frank!...

Mırıldanarak:

- Ciddi bir mangır!

Sonra birdenbire:

- Pekiyi… Ciddi konuşalım.

Dedi.

Ve maymunlara mahsus bir süratle saçlarını arkaya attı, gözlüklerini burnundan çekti. Evvelce söz ettiğimiz tamponları burun deliklerinden çıkardı. Gözleri parladı. Buruşuk, çukur, bazı yerleri bereli üst tarafı iğrenç alnı meydana çıktı, burnu da bir kuş gagası gibi göründü. Kurban arayan kaatil hunharın kurnaz suratı ortaya çıktı. Dedi ki:

- Baron cenapları pek güzel anladınız. Ben Thénardier’yim.

Bu sözleri söylerken asıl sesi duyuldu, kambur sırtı düzeldi.

Thénardier’den başkası olmayan bu şahıs, garip bir surette şaşırmıştı. Şaşmak kendisi için mümkün olsaydı, şaşacaktı. Evet başkasını şaşkına çevirmeğe, aptallaştırmağa gelmişken, kendisi hayret ve şaşkınlığa boğulmuştu. Bu utanç ve mahcubiyete karşı beş yüz frank alıyor, bu utancı da kabul ediyordu. Bununla beraber şaşırmıştı.

Baron Pontmercy’yi birinci defa olarak gördüğü halde, Baron nasıl oluyor da kıyafet değiştirmiş olmasına rağmen onu tanıyordu? Baron yalnız Thénardier’nin hallerine değil, Jean Valjean’ın hallerine de vakıftı.

Henüz genç, bu kadar soğuk, bu kadar cömert, herkesin isimlerini bilen, onlara kesesini açan, hırsızlar hakkında bir hâkim gibi hareket eden, aldanmış bir adam gibi para veren bu genç adam kimdi? Hatırlanır ki, Thénardier Marius ile komşu olduğu halde onu hiçbir zaman görmemişti, bu da Paris’te pek sık görülen bir durumdur. Vaktiyle evde Marius adında bir fakir delikanlının ikamet etmekte olduğunu kızlarından işitmişti. Malum olan mektubu kendisini tanımadan yazmıştı. O Marius ile Mösyö Le Baron Pontmercy arasında bir münasebet olması mümkün değildi.

Pontmercy ismine gelince, okuyucularımız hatırlarlar ki, Waterloo savaş alanında bunun yalnız son iki hecesini işitmişti: “Mercy”; bu iki heceye (Mercy=teşekkür’e) karşı bir istiğnası, bir “karın tokluğu” olduğu için umursamamıştı.

Şubatın on altıncı günü gelin-güveği arkasından takip etmekle görevlendirdiği kızı Azelma’nın özel araştırmasından pek çok şeyler öğrenmeğe muvaffak olmuş, içinde bulunduğu karanlık âleminin derinliklerindeyken birçok sır dolu bağlantılar elde etmişti.

Çabası veyahut hiç değilse ısrarlı akıl yürütmesi sonucunda bir gün Büyük Lağım’da tesadüf ettiği adamın kim olduğunu anlamağa muvaffak olarak onun ismini keşfetmekte zorluk çekmemişti. Madam La Baron Pontmercy’nin Cosette olduğunu biliyordu. Fakat bundan fazlasına vâkıf değildi.

Cosette kimdi? Doğrusu kendisi de bilmiyordu. İşin içinde meşruiyet dışı bir durum olduğunu hissediyordu; Fantine’in hikâyesi kendisince belirsiz, müphem görünüyordu. Fakat ondan bahsetmeğe ne hacet? Ses çıkarmamasına karşılık bir miktar para almak mı? Bundan daha başka satılabilecek bir sırrı olduğunu zannediyordu. Her duruma nazaran elde hiçbir delil, bir tutamak olmadığı halde Baron Pontmercy’ye “Karınız bir veled-i nameşrudur (piçtir)” cümlesini söylemek, kocanın öfkesini çekmekten başka bir fayda sağlamayacaktı.

Thénardier’nin fikrince Marius ile konuşma henüz başlamamıştı. Geri adım atmağa, usûl ve taktiğini değiştirmeğe, bir konuyu bırakmağa, cepheden hücuma mecbur olmuştu. Henüz esaslı bir şey tesbit edememişti. Bundan başka da cebinde beş yüz frank vardı. Bununla beraber kesin şekilde söyleyecek bir şeyi de vardı. Bu kadar iyi bilgilere sahip, bu kadar mükemmel surette hazırlıklı ve silahlanmış bulunan bu Baron Pontmercy’ye karşı bile kendisini kuvvetli hissediyordu.

Thénardier ahlakında olan kişiler için karşılıklı konuşma, görüşme bir mücadeledir. Başlatılacak olan mücadelede Thénardier nasıl bir vaziyette bulunuyordu?

Kime hitap ettiğini bilmezdi, fakat ne söylediğini bilirdi. Kendi gücünü bu şekilde içinden inceledikten, “Ben Thénardier’yim!” dedikten sonra bekledi.

Marius düşünceli kaldı. Demek Thénardier’yi elde etmişti Anlamak istediği, bulunmasını bu kadar arzu ettiği şahıs karşısında duruyordu. Demek Albay Pontmercy’nin tavsiyesini şerefle yerine getirebilmek üzereydi. O kahramanın bu eşkıyaya borçlu kalmasından utanç duyuyordu, babası tarafından kabrin derinliklerinden çekilen poliçenin bu güne kadar protestoya tâbi bulunması kendisi için bir alçaklık, bir zillet teşkil ediyordu.

Aklının fikrinin Thénardier’ye karşı bulunduğu şu karmakarışık halde, bir eşkıya, bir alçak tarafından kurtulmuş olmasından dolayı Albay Pontmercy’nin intikamını almak lazım geldiğini düşünüyordu. Her şeye rağmen memnundu. Albay’ın hayalini bu alçak alacaklıdan kurtarmak üzereydi; babasının güzel adını borçlular hapishanesinden tahliye edeceğini hissediyordu. Bu görevden başka, diğer bir görevi daha vardı. O da, mümkün olduğu takdirde, Cosette’in servetinin kaynağını keşfetmekti. Bunun için bir vesile kendini gösteriyordu. Thénardier’nin buna dair malumatı olmalıydı. Bu adamın içinin derinliklerini karıştırmakta belki bir fayda vardı. Marius bu yönden işe başladı.

Thénardier “mühim mangır”ı cebine koydu, âdeta şefkat dolu bir bakışla Marius’a bakmaktaydı.

Marius sükûtu kesti ve dedi ki:

- Thénardier. Size isminizi söyledim. Bana öğretmek üzere geldiğiniz sırrı da söyleyeyim. İster misiniz? Benim de istihbaratım vardır. Göreceksiniz ki ben sizden daha fazla biliyorum. Dediğiniz gibi Jean Valjean bir kaatil, bir hırsızdır. Hırsızdır çünkü Mösyö Madeleine adında zengin bir imalatçıyı soydu, harap etti. Kaatildir, çünkü Polis Müfettişi Javert’i öldürdü.

- Mösyö Le Baron sizi anlayamıyorum.

- Anladım. Dinleyiniz. 1822 senesinde Pas de Calais sancaklarından birinde bazı eski olaylardan dolayı adliye, zabıta ile bir takım ihtilafları olan Mösyö Madeleine adı altındaki şahsa yeniden haklarını geri vermiş ve zimmetini temize çıkarmıştı. Bu adam kelimenin bütün manasıyla âdil bir adam oldu. Siyah boncuk imali işiyle bütün bir şehrin zenginleşmesini sağlamıştı. Şahsî servetine gelince onu da temin etmişti. Fakr-u zaruret içinde olanların mukaddes babasıydı. Hastahaneler yapmış, okullar açmış, bir taraftan da açıyordu! Hastaları ziyaret ediyor, fakir kızların çeyizlerini veriyor, dul kadınlara yardım ediyor, öksüzleri evlat ediniyordu. Memleketin bir vasîsi gibiydi. Kendisine verilmiş olan nişanı reddetmişti. Onu belediye başkanlığına tayin etmişlerdi. Tahliye edilmiş olan bir mahkûm bu adamın vaktiyle bir mahkûmiyetinden haberdardı, onu emniyete ihbar etti. Tutuklattırdı. Tutuklanmasından istifade ederek Paris’e gelip Banker Laffitte’den -bu bilgiyi bizzat veznedardan aldım- sahte bir imza ile Madeleine ait yarım milyon franklık bir meblağı aldı. Mösyö Madeleine’i soyan suçlu mahkûm Jean Valjean’dır. Öteki vukuatlara gelince, ona dair de öğretecek bir şeyiniz yoktur. Jean Valjean Polis Javert’i öldürdü, onu bir rovelver ile katletti. Size bunları söyleyen ben, oradaydım.

Thénardier evvela mağlup olup sonradan eline bir zafer fırsatı geçen, evvelce elinden kaçırmış olduğu savaş alanını yeniden zapteden bir kişiye mahsus bir bakışla Marius’a baktı. Tebessüm ediyordu, astının üstüne karşı zafer kazanmış haline benzeyen riyakârca tavrıyla el’an Thénardier Marius’a:

- Baron cenapları, yanlış yola sapıyoruz.

Demekle yetindi.

Marius dedi ki:

- Ne diyorsunuz? Buna itiraz edebilir misiniz? Bunlar olmuş şeylerdir.

- Bunlar hayaldir. Baron cenaplarının alçak gönüllülük göstererek sergiledikleri şerefli güvenilirlik, beni kendilerine her şeyi olduğu gibi söylemeğe yöneltiyor: Her şeyden evvel, hakikat ve adalet! İnsanların haksız yere suçlanmasını sevmem. Baron cenapları, Jean Valjean Mösyö Madeleine’i soymadı. Ve Jean Valjean Javert’i öldürmedi.

- Garip şey; nasıl olur?

- İki sebep vardır.

- Hangi sebepler? Söyleyiniz.

- İşte birincisi: Mösyö Madeleine’den hiçbir şey çalmadı, zira Madeleine dediğiniz adam, Jean Valjean’dı.

- Ne söylüyorsunuz; bana ne masalı anlatıyorsunuz?

- İkincisine gelelim: Javert’i de öldürmedi. Zira Javert’i öldüren bizzat Javert’in kendisidir.

- Ne demek istiyorsunuz?

- Javert’in intihar ettiğini söylemek istiyorum.

Marius çıldırırcasına bağırarak:

- İspat ediniz! İspat ediniz!...

Thénardier eski, kadîm bir şiir okuyormuş gibi kelimelerin hepsine birer birer basarak dedi ki:

- Polis … Müfettişi… Javert… Pont-au-Change… köprüsünün sandallarından birinin… altında… bo-ğul-muş olarak… bulunmuştur.

- Fakat… İspat etsenize!

Thénardier yan cebinden geniş bir eski zarf çıkardı. Bunun içinde muhtelif ebatlarda katlanmış kâğıtlar bulunduğu görülüyordu. Sâkince bir tarzda:

- Bende dosya var!

Dedi ve ilave etti:

- Baron cenapları, menfaatinize hizmet etmiş olmak için Jean Valjean hakkında esaslı bilgiler almak istedim. Jean Valjean ile Madeleine’in bir adamdır demiştim. Javert’in kaatili Javert’den başka bir kimse olmadığını da söyledim. Dediğim zaman da mutlaka delillerim vardır. Yazılı delillerim yoktur. El yazısı şüpheyi davet eder. Çizgi lütufkârdır, fakat basılmış delillerim vardır.

Thénardier bunları söylemekle beraber zarfın içinden sararmış, solmuş, şiddetli bir tütün kokusu ile doymuş iki gazete nüshasını çıkardı. Bunlardan biri diğerine nisbeten daha eskiydi.

Thénardier:

- İki olay, iki delil!

Diyerek Marius’a iki gazeteyi uzattı.

Bu iki gazeteyi okuyucular tanırlar; bunlardan biri, en eskisi 22 Temmuz 1823 tarihli Drapeau Blanc gazetesi (Bunun içeriği kitabın baş taraflarında-2. Kısım’da- görülmüştür), Mösyö Madeleine ve Jean Valjean’ın kimliğini tayin ediyordu. Diğeri 15 Haziran 1832 tarihli Monitéur gazetesiydi ki, Javert’in intiharından bahsediyordu. Hatta bu gazete, intiharı kaydettikten sonra Javert’in Zaptiye Nezaretine verdiği raporun içeriğinden de onun Chanvrerie sokağındaki barikat içinde esir düşerek silahı elinde iken, beynini patlatacak yerde, silahını havaya atan bir cânînin yüce alicenaplığı sayesinde hayatını kurtarmış olduğuna dair bir de fıkra ilave edilmişti.

Marius okudu. Bu iki gazete Thénardier’nin ifadelerini doğrulamak için elbette özel olarak basılmamıştı. Bundan dolayı apaçıktı, tarih doğruydu, reddi kabil olmayan bir delil vardı ortada. Monitéur’de yayınlanan fıkra Zaptiye Nezareti tarafından, resmen yayınlanmıştı. Laffitte Bankası veznedarının verdiği bilgiler yalandı. Kendisini aldatmıştı!

Jean Valjean, gözünde birdenbire büyüdü, yüceldi, karanlık buluttan çıktı.

Marius sevinç çığılığını saklayamadı, dedi ki:

- Öyleyse bu zavallı, saygıdeğer bir adamdır! Bütün bu servet onunmuş, o, bütün bir memleketin kutsal rabbanî hikmetinin bedene bürünmüşü olan Madeleine’miş; bir kahraman, bir aziz’miş!

- Ne bir aziz, ne bir kahramandır; bir kaatil, bir hırsızdır.

Thénardier bunu söyleyerek kendisinde bir güç hisseden bir adam gibi:

- Acele etmeyelim!

Dedi.

Marius’un artık mahvolup çürütüldüğünü sandığı “hırsız”, “kaatil” sözleri tekrar dile getirildiğinde, bu, Marius üzerinde buz gibi soğuk bir duş tesiri yaptı.

- Hâlâ daha mı kaatil, hırsız?!

- Daima kaatil! Hırsız! Jean Valjean Madeleine’den hiçbir şey çalmadı fakat hırsızdır. Javert’i katletmedi, ama kaatildir.

Marius dedi ki:

- Kırk sene önce işleyerek cezası çekilmiş o sefil hırsızlıktan bahsetmek istiyorsunuz. Gazetelerin kaydettiklerinden bile anlaşılıyor ki, bu hayat pişmanlıkla geçmiş bir fazilet hayatıyla, fedakârca yaşanan bir hayatla cezasını görmüştü.

- Baron cenapları kaatil, hırsız diyorum. Tekrar ederim ki, şimdiki durumdan bahsediyorum. Size açıklayacağım şey, büsbütün meçhuldür. Basılmamış bir roman kadar meçhuldür. Jean Valjean’ın büyük bir ustalıkla Madam La Baron’a takdim ettiği servetin belki kaynağını orada bulursunuz. Ustalıkla diyorum, zira böyle bir sunuşla namuslu bir eve sokulmak, onun rahatına ortak olmak, aynı zamanda cinayetini saklamak, hırsızlığından istifade etmek, kendisine bir aile yaratmak! Doğrusu bu, ustalık gerektirmeyen bir iş değildir.

- Burada sözünüzü kesebilirim. Fakat devam ediniz.

- Mösyö Le Baron. Mükâfatın belirlenmesini sizin alicenaplığınıza bırakarak her şeyi söyleyeceğim. Bu sır altın külçesine değer fakat bana derseniz ki Jean Valjean’a niçin başvurmadınız? Sebebi sıradandır, bütün servetini size terk etmiş olduğunu bilirim! Bu fikri de gayet uygundur, yerindedir. Fakat şimdi beş parası yoktur, gitsem ellerinin boş olduğunu gösterecek. Ayrıca La Joya’ya gidecek olduğumdan biraz paraya ihtiyacım vardır, sizi ona tercih ettim. Siz ki, her şeyin sahibisiniz, o ki hiçbir şeyi yoktur; sizi tercih ettim. Biraz yorgunum. Oturmama müsaade ediniz.

Marius oturdu ve Thénardier’ye oturmasını işaret etti. Thénardier bir iskemle üzerine oturarak iki gazeteyi tekrar eline aldı. Zarfın içine koyarak ve Drapeau Blanc gazetesini tırnağının ucuyla çizerek:

- Bu gazeteyi elde etmek için çok zahmet çektim.

Diye mırıldandı. Sonra bacak bacak üstüne attı. Arkası üstü yaslandı! Bu tavır ve hareket, söylediklerinden emin olan adamlara mahsustur. Her kelimeyi kuvvetle telaffuz ederek ciddi bir tarzda söze başladı:

- Baron cenapları, 1832 senesinin altıncı günü, bir sene evvel isyan günü, Paris’in Büyük Lağım’ında, lağımın Seine nehrine döküldüğü tarafında İnvalides ve İéna köprüleri arasında bir adam bulunuyordu.

Marius birdenbire iskemlesini Thénardier’nin iskemlesine yaklaştırdı. Thénardier bu hareketin farkına vararak dinleyeni kendisine çeken ve sözlerinin altında kalbinin darbelerini hisseden bir hatibin etkileyiciliğiyle sözüne devam etti:

- Bu adam zaten siyasi işler dışındaki sebeplerden dolayı saklanmağa mecbur olduğundan lağımı bir ikametgâh edinmişti. Tekrar ediyorum: Haziranın altıncı günüydü, akşam saat sekiz raddelerinde o şahıs lağımda bir gürültü işitti. Fevkalade hayrete düşerek bir köşeye büzüldü, dikkat kesildi. Karanlıkta işitilen gürültü ayak sesiydi. Bulunduğu tarafa geliyorlardı. Garip şey! Kerizde (lağımda) kendisinden başka bir adam daha varmış! Kerizin çıkış parmaklığı pek uzak değildi. Parmaklıktan içeriye giren hafif ışık sayesinde yeni gelen meçhul şahıs beli ikiye bükülmüş gidiyordu. Beli bükülü adam kaçak bir mahkûmdu. Omuzunda, arkasında taşıdığı da bir cesetti. Katlin suçüstü olanını aramak gerekirse bundan âlâsı olamazdı. Hırsızlığa gelince pek tabiiydi. Elbette parasız bir adam öldürülmez. Bu mahkûm, cesedi nehre atmağa gidiyordu. Fakat şurası kaydedilmeğe değer ki, çıkış parmaklığına gelmeden evvel, uzaktan gelen bu mahkûm yolda mutlaka müthiş bir heyelana rastlamıştı. Cesedi oraya atabilirdi. Fakat ertesi gün lağımcılar heyelanda çalışırken maktülü bulabileceklerdi. Bu ise kaatilin hesabına gelmezdi. Yüküyle beraber heyelandan geçmeyi tercih etmiş. Bu husustaki çabası ve gayreti korkunç sonuçlar verebilirdi; insan bundan daha fazla hayatını tehlikeye atamaz; ölmeden oradan nasıl çıktığına bir türlü aklım ermiyor.

Marius iskemlesini daha fazla yaklaştırdı. Thénardier daha rahat nefes almak için bundan faydalanarak, az durduktan sonra, sözüne devam etti:

- Baron cenapları. Bir keriz, bir eğitim alanı değildir. Orada her şey noksan, hatta yer bile noksandır, yoktur, orada iki adam bulundu mu mutlaka birbirlerine rastlarlar. İşte bu durum gerçekleşti. Yani kerizdeki şahıs ile geçici şahıs elde olmadan birbirine selam vermeğe mecbur oldular. Geçici şahıs diğerine dedi ki: “Arkamdakini görüyorsun; buradan çıkmalıyım; sende anahtar var, bana ver.” Bu mahkûm müthiş surette kuvvetliydi. Bu sebepten anahtarı vermeyi reddetmek mümkün değildi. Bununla beraber anahtarı olan şahıs pazarlığa başladı. Bu da sırf vakit kazanmak içindi. Ölüyü inceledi; fakat bir şey göremedi. Ancak genç, güzel giyinmiş, zengin bir şey olduğunu ve yüzünün kanlara boyanmış olduğunu gördü. Konuşarak, kaatil farkına varmadan, maktülün elbisesinin arkasından bir parçasını koparmağa muvaffak oldu. Bildiğiniz gibi, maddî deliller lazım. Vukuatın izini bulmak için, cinayeti ispat için delil lazımdı. Bu maddî delili cebine koydu. Sonra parmaklığı açtı. Yüklü adamı parmaklıktan çıkarttı, kapıyı kapadı, maceranın bundan fazlasına karışmak istemediğinden ve kaatilin maktülü nehre atacağı zaman orada bulunmayı arzu etmediğinden kaçtı. Şimdi anladınız mı? Maktülü taşıyan Jean Valjean’dı. Anahtara sahip olan da şu andaki muhatabınızdır. Elbisesinin parçası da…

Thénardier cebinden yırtık, siyah siyah lekelerle dolu parçayı çıkarıp eliyle gözü istikametinde kaldırarak, iki başparmağıyla iki şehadet parmakları arasında tutarak sözünü bitirdi.

Marius yüzü sararmış, kendisi âdeta tutulmuş, bakışı siyah çuha parçasına dikilmiş olduğu halde ayağa kalktı ve hiç konuşmadan, bakışını bu parçadan ayırmadan duvara doğru geriliyor ve arkasına doğru uzanan eliyle duvarın üzerinde, şöminenin yakınındaki dolabın üstünde bulunan bir anahtarı arıyordu. Bu anahtarı bulup dolabı açtı. İçeriye bakmayarak korkunç bakışını Thénardier’nin gerilmiş halde tuttuğu parçadan ayırmayarak elini soktu.

Bununla beraber Thénardier sözüne devam ediyordu:

- Baron cenapları, genç maktülün Jean Valjean’ın tuzağa düşürdüğü ve üzerinde yüklü bir meblağ taşıyan zengin bir yabancı olduğuna dair pek çok delillerim vardır.

Marius:

- Genç maktül bendim. Elbise de budur!

Diye bağırarak kanlarla bezenmiş siyah redingotunu döşemenin üzerine attı. Sonra Thénardier’nin elindeki parçayı alıp yere çöktü, parçayı yırtık eteğe uyguladı. Parça yırtığa tamamen uyuyordu; parça elbiseyi tamamlıyordu!

Thénardier taş kesilmişti. “Yakalandım!” diye düşündü.

Marius ürpermiş, ümitsiz, nurlanmış olarak dikeldi. Cebini karıştırıp öfkeyle Thénardier’nin üzerine doğru yürüdü, beşyüz ve bin franklık banknotlarla dolu yumruğunu âdeta Thénardier’nin yüzüne temas edercesine gösterdi.

- Siz bir alçaksınız, yalancısınız, iftiracısınız, bir cânisiniz. Bu adamı suçlamak üzere geliyordunuz; halbuki temize çıkardınız. Onu mahvetmek istediniz, hâlbuki ona şan ve şeref sağlamış oldunuz. Hırsız olan da sizsiniz! Kaatil olan da sizsiniz! Thénardier Jondrette, L’Hopital Bulvarında o viranede sizi gördüm. Sizi istersem hapishaneye ve belki de daha uzaklara göndertecek kadar hakkınızda malumatım vardır… Alçak herif! İşte size bin frank!

Diyerek Thénardier’ye bin franklık bir banknot attı.

- Ah! Jondrette Thénardier! Alçak serseri, bu size bir ders olsun. Sır satıcısı, sırlar tüccarı, karanlık işler arayıcısı, sefil sizi! Bu beş yüz frankı da alınız da buradan çıkınız. Sizi Waterloo koruyor!

Thénardier beşyüz ve bin franklık banknotları cebine sokarak:

- Waterloo mu?

- Evet. Kaatil! Bir albayın hayatını kurtardınız.

Thénardier başını kaldırarak:

- Bir general!

Marius hiddetle dedi ki:

- Bir albay. Bir general için bir metelik bile vermezdim. Buraya alçaklık için geliyordunuz! Ben size diyorum ki, bütün cinayetleri işlediğinizi söylüyorum. Gidiniz, gözden kaybolunuz. Mutlu olunuz. Arzu ettiğim şey budur. Ah, seni canavar! İşte size üç bin frank daha! Alınız. Yarından itibaren Amerika’ya gitmek üzere kızınızla beraber buradan hareket edeceksiniz… Ey iğrenç yalancı! Karınız ölmüştür. Gidişinizi gözleyeceğim. Eşkıya. Gideceğiniz zaman da size yirmi bin frank daha veririm.

Thénardier sonsuz şükrana bir işaret olmak üzere yere kadar eğilerek selam verdi.

Thénardier hiçbir şey anlamadan, şaşkın, hayret içinde ve aptallaşmış bir durumda çıktı. Gerçi yıldırım çarpmış gibiydi; fakat memnundu. Böyle bir yıldırıma karşı bir siper istemiyordu.

* * *

Bu adam hakkındaki ifadelerimize bir an evvel son verelim.

Bu dakikada anlattığımız olaylardan iki gün sonra Marius’un yardım ve nezareti altında sahte bir isimle kızı Azelma ile beraber New York’ta ödenmek üzere bir banka çekini hamilen Amerika’ya gitti. Adam olmayan Thénardier’nin sefilliğinin tedavisi mümkün değildi. Avrupa’da nasıl idiyse Amerika’da da aynı oldu. Hayırlı bir fiili çürütmek, şerli bir fiili doğurmak için fena bir adamın dokunuşu yeterlidir. Marius’un parası ile Thénardier zenci esircisi oldu.

* * *

Thénardier, dışarıya çıkar çıkmaz Marius Cosette’in henüz gezmekte olduğu bahçeye indi.

- Cosette! Cosette! Diye bağırdı; Gel! Gel! Çabuk! Gidelim. Basklı bir araba! Cosette gel! Ah Yarabbi. Beni, hayatımı kurtaran adam o imiş. Dakika kaybetmeyelim.

Cosette Marius’u çıldırmış sandı. İtaat etti. Nefes alamıyordu, kalp darbelerini bastırmak için elini kalbinin üzerine koyuyordu. İri iri adımlar atarak gidip geliyordu. Cosette’i kucaklıyordu.

- Ah! Cosette! Ben bir bedbahtım!

Diyordu.

Marius kendini kaybetmişti. Jean Valjean’ı tarif edilemez yüce ve melankolik bir kişi gibi görmeğe başlamıştı. İyilikseverliğin sonsuz genişliğinde mütevazı fakat yüce, lütfedici, duyulmamış bir fazilet ortaya çıkıyordu. Suçlu bulunmuş bir mahkûm onun nazarında meleğe dönüşüyordu. Marius’un yüzünde bir mucizenin parlaklığı vardı. Gördüğünün, tamamen ne olduğunu bilemiyordu, fakat büyük bir şey olduğunu görüyordu.

Kapının önünde duran arabaya hemen bindiler. Arabacıya “L’Homme Arme sokağı 7 numaraya” emrini verdi.

Cosette de dedi ki:

- Ah! Bahtiyarlık! L’Homme Arme sokağı! Artık bundan bahsetmeğe cesaret edemiyordum. Mösyö Jean’ı göreceğiz!

- Baban! Cosette baban! Şimdi her zamandan ziyade baban! Cosette, şimdi anlıyorum: Gavroche’la sana göndermiş olduğum mektubumu alamadığını söylemiştin. Mutlaka o almış Cosette! Beni kurtarmak için barikata gitmiş! Bir melek olmak, onun için zorunlu bir ihtiyaç olduğundan oradan başkalarını, Javert’i de kurtarmış. Sana vermek için, o girdaptan beni kurtarmış. O müthiş, korkunç kerizin içinde omuzlarında taşımış… Ben bir canavar kadar nankörüm. Cosette, o senin için Tanrı’nın hikmeti görevini yerine getirdikten sonra, benim için de o görevi yerine getirmiş. Düşün bir kere! O kerizde insan bin defa çirkef içinde boğulur, korkunç bir heyelan vardı! Cosette o beni bu girdaptan atlattı. Ben bayılmıştım. Bir şey görmüyordum, bir şey işitmiyordum. Başıma gelenlerden haberdar değildim. Onu şimdi evimize geri alacağız. O arzu etse de etmese de beraberimize alacağız! Artık bizden ayrılmayacaktır. Ah! Onu bulabilsek, bütün hayatımı ona saygı göstermeğe ve sevmeğe hasredeceğim. Evet, evet! Cosette böyle olmalı, Gavroche benim mektubu ona vermiş olmalı! Her şey anlaşılıyor… Anladın mı?

Cosette Marius’un hiç duraklamadan söylediği sözleri anlamıyordu. Ancak sırf bir şey söylemiş olmak için:

- Hakkın var.

Dedi.

-5-

Ardında Gündüz Olan Gece

Oda kapısının vurulduğunu işitince Jean Valjean arkasına dönüp hafif bir sesle:

- Buyurunuz.

Dedi.

Kapı açılarak Cosette ile Marius göründü; Cosette birdenbire odaya girip Jean Valjean’a doğru koştu. Marius ayakta kapının önünde duruyordu.

Jean Valjean:

- Cosette!

Diyebildi. Titrek kolları ileri doğru uzanmış, gözleri olağanüstü açılmış, rengi solmuş, alnında sevinç nuru parladığı halde birdenbire ayağa kalktı.

Cosette üzüntüsünden boğulma derecesine gelmiş, Jean Valjean’ın kolları arasına atılarak:

- Babacığım!

Dedi.

Jean Valjean şaşkın bir halde, kekeleyerek:

- Cosette! Evet… Siz Madam! Sen misin? Ah Yarabbim!

Marius gözyaşı akışının etkisini engellemek için gözlerini yere dikmiş olduğu halde bir adım attı, hıçkırıklara mani olmak üzere dişlerini sıkarak dudakları arasından:

- Babam!

Diye mırıldandı.

Jean Valjean:

- Sizde mi? Sizde mi beni affediyorsunuz?

Dedi.

Marius bir cevap bulamayıp sustu. İhtiyar:

- Teşekkür ederim.

Diyebildi.

Cosette omuzundaki şalı, başındaki şapkasını yatağın üzerine atarak ihtiyarın dizleri üzerine oturdu. Hayranlık gösteren bir hareketle beyaz saçlarını elleriyle alnının üzerinden açarak bir buse kondurdu. Jean Valjean ne olduğunu şaşırdığından Cosette’in arzusuna kendini bırakmıştı. Henüz belli belirsiz bir surette durumu kavramakta bulunan Cosette güya Marius’un borcunu ödemek, onu affettirmek istiyormuş gibi ihtiyara karşı nazlanarak, cilve yaparak davranıyordu.

Jean Valjean:

- Ben budalaymışım! Onu artık bir daha göremeyeceğimi zannediyordum. Mösyö Pontmercy, bilir misiniz, siz buraya girmek üzereyken ben kendi kendime “Artık bitti.” diyordum. “Artık Cosette’i göremeyeceğim.” diye düşünüyordum. Ben cidden budalaydım! Hakikaten insan bazen pek budala oluyormuş! Tanrı’yı unuturmuş. Tanrı: “Budala, seni böyle terk edeceklerini mi sanıyordun? Hayır, hayır! Böyle olmayacak!” dedi. Melek de geldi. İnsan Cosette’ini görürmüş! Küçük Cosette’ini tekrar görürmüş! Ah! Ben bedbahttım.

Bir lahza sessizlikten sonra tekrar başlayarak:

- Benim hakikaten, ara sıra bir dakika olsun Cosette’i görmeğe ihtiyacım vardı. Kalbim buna muhtaçtı. Yemek önemsizdir, insan kuru ekmek de yer. Kendi kendime size hak veriyor, diyordum ki: “Sana ihtiyaçları yok. Sen inziva köşende kal! İnsanda daimî bir hak yoktur. Ah! Tanrı’ya çok şükür! Onu tekrar görüyorum! Biliyor musun Cosette? Kocan pek güzeldir, Tanrı onu esirgesin! Ne güzel giyinmişsin, bu biçim çok hoşuma gitti. Kocan seçti değil mi? Sana şimdi Keşmir şalları da lazım! Mösyö Pontmercy, bana izin veriniz de kendisine böyle hitap edeyim. Bu da çok sürmez.

Cosette:

- Bizi böyle terk etmekle ne kadar fenalık yaptınız! Nereye gitmiştiniz? Bu kadar uzun müddet niçin kaldınız? Vaktiyle bu seyahatleriniz üç dört günden fazla sürmezdi. Nicolette’i gönderiyordum; “Henüz seyahattedir” cevabı veriliyordu. Ne zamandan beri döndünüz? Niçin döndüğünüzü bildirmediniz? Çok değişmişsiniz! Ah! Fena babacığım! Hasta oldu da bizim haberimiz olmadı, Marius bak! Eli ne kadar soğuk!

Jean Valjean Marius’un yüzüne dikkatle bakarak:

- Demek ki, Mösyö Pontmercy, geldiniz, beni affediyorsunuz!

Jean Valjean’ın tekrar ettiği bu sözler üzerine Marius’un kalbinde galeyan eden duygular ağzından taştı. Dedi ki:

- Cosette, işitiyor musun? Hâlâ af diliyor! Benden af istiyor! Bana ne yaptığını biliyor musun Cosette? Hayatımı kurtardı! Seni bana verdi. Sonra kendi zatını, kendi nefsini feda etti. İşte adam böyle olur! Ben nanköre, onu unutmuş olan bana, ben acımasıza, ben suçluya, teşekkür ederim diyor! Cosette, bütün hayatımı bu adamın ayakları altında geçirsem azdır! Barikat, o keriz, o heyelan, o lağım hep bunlardan benim için, senin için geçti. Beni bütün ölümlerden kurtardı, fakat o ölümleri kendi için kabul etti. Cosette, bu adam bütün cesaretlere, bütün faziletlere, bütün kahramanlıklara sahiptir! Cosette, bu adam bir melektir.

Jean Valjean:

- Susunuz, bunları söylemeğe ne lüzum var?

Saygıyla karışık bir hiddetle Marius:

- Ya siz! Ya siz niçin söylemediniz? Sizin de kabahatiniz vardır, siz insanların hayatını kurtarıyorsunuz! Gerçek kimliğinizi meydana çıkarmamak vesilesiyle kendinize iftira ediyorsunuz!

- Ben gerçeği söyledim.

- Hayır. Gerçek gerçektir. Siz gerçeği söylemediniz. Siz Mösyö Madeleine idiniz, Javert’i kurtardınız, ben size hayatımı borçluydum. Bunları niçin söylemediniz?

- Çünkü ben sizin gibi düşünüyor, sizi haklı buluyordum. Gitmem gerekiyordu. Eğer bu keriz meselesini bilseniz beni alıkoyacaktınız, susmalıydım. Eğer bir şey söylemiş olsaydım, her şeyi müşkülata düşürecektim.

- Ne gibi müşkülat? Kime mani olacaktınız? Siz zannediyor musunuz ki, burada kalacaksınız? Sizi almağa geldik!... Sizi şimdi beraber götüreceğiz. Siz bizdensiniz, bizim kendi nefsimiz gibisiniz. Siz onun ve benim babamsınız! Bu korkunç, iğrenç evde artık bir gün bile geçirmeyeceksiniz. Sizin yarın burada bulunacağınızı aklınıza bile getirmeyiniz.

Jean Valjean başını sallayarak dedi ki:

- Yarın burada bulunmayacağım. Fakat sizin evde de bulunmayacağım!

Marius:

- Ne demek istiyorsunuz? Artık seyahatinize hiç izin vermeyeceğiz. Bizden artık ayrılmayacaksınız, siz bizimsiniz! Sizi mümkün değil bırakmayız!

Cosette:

- Aa. Bu defa kesindir. Aşağıda bir arabamız vardır. Sizi kaldırıyor, aşırıyorum. Gerektiği takdirde zor gücü kullanırım. Evimizde odanız hâlâ hazır duruyor, bu sırada bahçenin ne kadar güzel olduğunu bilseniz! Kuşlar dallarda ötüşüyorlar. Yolları ince kumlar, rengârenk çakıl taşları ile döşelidir. Ektiğim çileklerden yiyeceksiniz. Onları ben suluyorum, bir de artık ne madam ne mösyö Jean olacak. Herkes birbirine “sen” diye hitap edecek. Marius, öyle değil mi? Program değişti. Ah! Bilseniz babam benim başıma bir keder geldi. Duvarın bir deliğinde yuvasını yapmış bir saka kuşu vardı. Kedinin biri onu öldürdü, yedi. Küçük, zavallı sakacığım başını pencereden sokar bana bakardı. Pek çok ağladım. Kediyi öldürecektim. Fakat şimdi kimse ağlamıyor, herkes gülüyor, herkes mutlu. Bizimle beraber geleceksiniz. Büyükbabam ne kadar memnun olacak. Ekeceğiniz çileğiniz daha güzel olacak mı bakalım? Ben istediğinizi yapacağım. Siz de bana itaat edeceksiniz.

Jean Valjean onu işitmeksizin dinliyordu. Sözlerinin manasından ziyade âhengini işitiyordu. Sırf ruhun ürünü olan inci gibi bir gözyaşı ortaya çıktı. Mırıldanarak:

- İşte bu Cenab-ı Hakkın büyüklüğünü, latifliğini gösteriyor.

Dedi.

Cosette:

- Babacığım.

Jean Valjean:

- Hakikaten beraber yaşamak ne kadar büyüleyici bir şey olacak! Cosette ile gezecek, bahtiyar olacaktım. Ne kadar hoş, ne kadar müsterih olacaktım. Sabah olur olmaz birbirimizi görecek, herkes bir küçük köşeyi ekip biçecek, o bana çileklerini gösterecek, ben güllerimi verecektim. Cidden ne kadar hoş olacaktı. Ancak.. (İhtiyarın sesi kesildi, biraz sonra yavaşça:) fakat heyhat! Çok yazık!

Dedi.

Gözlerinin köşesinden çıkmış olan o gözyaşı akmadı, orada sanki kurudu. Jean Valjean’ın çehresinde bir güleçlik, bir tebessüm görüldü.

Cosette ihtiyarın iki elini tutarak:

- Yarab! Elleriniz daha soğudu. Keyfsiz misiniz? Hasta mısınız?

- Ben mi? Hayır… Pek iyiyim. Yalnız…

- Yalnız ne?

- Şimdi biraz sonra öleceğim.

Marius ile Cosette birdenbire titrediler.

Marius haykırarak:

- Ölmek mi?

- Evet. Fakat hiçbir şey değil, hiçbir önemi yok.

Derin ve geniş bir nefes aldı, gülümseyerek dedi ki:

- Cosette, bana bir şey söylüyordu, devam et. Söyle, daha söyle. Sesini işiteyim.

Marius taş gibi donmuş bir halde ihtiyara bakıyordu.

Cosette canhıraş bir çığlık attı.

- Babacığım! Babacığım! Yaşayacaksınız! Yaşayacaksınız, yaşamanızı istiyorum. Dinliyor musunuz?

Jean Valjean büyülenmişçesine bir vaziyette başını Cosette’e doğru kaldırarak:

- Evet! Ölmemi engelle! Kim bilir, belki itaat ederim? Geldiğiniz zaman ölmek üzereydim. Geldiniz ölümümü durdurdunuz, yeniden hayat bulmakta olduğumu sandım.

Marius (telaş içinde):

- Siz kuvvet ve hayatla dolusunuz! İnsan böyle mi ölür sanıyorsunuz? Sizin kederiniz vardı, artık bundan sonra kederli olmayacaksınız! Sizden af dileyen benim, hatta huzurunuzda diz çökerek af diliyorum. Yaşayacaksınız, bizimle beraber yaşayacaksınız. Sizi tekrar evimize alıyoruz. Burada sizin mutluluğunuzdan başka bir şey düşünmeyecek iki kişiyiz.

Cosette (ağlayarak):

- Görüyorsunuz ya, Marius diyor ki, ölmeyeceksiniz.

Jean Valjean gülümsemekte devam ederek:

- Mösyö Pontmercy, beni buradan alsanız bile mevcut halimi değiştirebilecek misiniz? Hayır! Cenab-ı Hak sizin, bizim gibi düşünmez. Karar değiştirmez. Ölüm benim için faydalıdır, Cenab-ı Hak ihtiyaçlarımızı bizden daha iyi bilir. Mutlu olunuz. Mösyö Pontmercy Cosette’e sahip olsun! Çocukluğun bahar sabahı ile evlensin, çocuklarım etrafınız güller, bülbüllerle çevrili olsun; göklerin bütün büyüleyicilikleri ruhunuzu büyülesin. Ben ki hiçbir şeye yaramıyorum, ben öleyim; bütün bunların iyi bir şey olduğu muhakkaktır. Bakınız düşünelim: Şimdi artık imkân dairesinde bir şey kalmamıştır. Her şeyin bitmiş olduğunu hissediyorum. Bir saat evvel bayılmıştım. Bu gece de şurada duran o sürahi içindeki bütün suyu içtim. Kocan ne iyidir, Cosette! Sen onunla benden daha ziyade rahat edersin.

Kapıda bir gürültü oldu. Doktor giriyordu.

Jean Valjean:

- İyi günler doktor. Zavallı çocukları size takdim ederim.

Marius doktora yaklaştı. Yalnız “Mösyö..” diyebildi. Fakat bu sözün söylenişinde tam bir soru vardı. Doktor bu soruya anlamlı bir bakışla cevap verdi.

Jean Valjean:

- Durumların hoşumuza gitmemesinden dolayı Cenab-ı Hakka karşı isyan etmemeliyiz.

Odada derin bir sükûnet hükmünü yürütüyor, herkesin göğsü ızdırabın ağır baskısı altında bulunuyordu.

Jean Valjean Cosette doğru döndü. Güya onun resmini zihnine nakşederek ebediyet âlemine beraber götürecekmiş gibi büyük bir muhabbetle gözlerini Cosette’in üzerine dikti.

Doktor nabzını aradı. Cosette ve Marius’a bakarak:

- Onun ihtiyacı sizdiniz!

Dedikten sonra Marius’un kulağına eğildi ve gayet yavaş bir sesle:

- Fakat pek geç!

Dedi.

Jean Valjean âdeta bakışını Cosette’den ayırmamakla beraber Marius’a ve doktora baktı, ağzından şu sözlerin çıktığı işitildi:

- Ölmek bir şey değildir; yaşamak müthiştir.

Birdenbire kalktı. Bedenî güçlerin bu gibi geri gelişleri bazen can çekişmesine işarettir. Sert bir adımla duvara doğru gitti. Kendisine yardım etmek isteyen Marius ile doktoru itti, duvarın çivisinde asılı olan küçük bakır haçı aldı. Sağlığı yerinde bir adam gibi dönüp yerine oturdu. Göğsünün üzerine koyarak yüksek bir sesle:

- İşte büyük kurban!

Dedi.

Sonra boğazını yırtıyormuş gibi uzun bir nefes aldı, başı sanki mezar sarhoşluğuna uğramağa başlamış gibi iki tarafa sallandı, dizleri üzerine konulmuş olan ellerinin tırnaklarıyla pantolonunun çuhasını kazımağa başladı.

Cosette onu omuzlarından tutuyor, ağlıyordu. Söz söylemeğe çalışıyorsa da başaramıyordu. Gözyaşlarını takip eden matemli tıkanıklık arasında:

- Babacığım.. bizi terketmeyiniz, sizi sırf, ebediyyen kaybetmek için mi tekrar bulduk? Bu mümkün mü?

Diyordu.

Can çekişmede insan mezara doğru gider, gelir, ilerler, geri döner. Ölüm eyleminde bir tereddüt vardır. O sırada Jean Valjean kuvvetini geri kazandı. Sanki üzerini örten karanlıkları yok etmek içinmiş gibi eliyle alnını sildi. Âdeta hiçbir şey yokmuş gibi doğruldu, Cosette’in elini tutarak öptü.

Marius:

- Doktor, ayılıyor, ayılıyor!

Diye haykırdı.

Jean Valjean dedi ki:

- Her ikiniz de iyisiniz. Beni üzecek şeyi söyleyeceğim. Beni gücendiren şey, Mösyö Pontmercy, o paraya el dokundurmak istemeyişinizdir. Bu para tamamen eşinizindir. Çocuklarım, bunu size anlatayım. Hatta sizi gördüğüme, bilhassa bundan dolayı memnunum. Siyah boncuk İngiltere’den, beyaz boncuk Norveç’ten gelir… Bütün bunlar şu okuyacağınız kâğıdın içindedir. Bundan ne kadar para kazanılacağını tasavvur ediniz… Onun için Cosette’in serveti Cosette’indir. Bu açıklamayı sırf kalbiniz rahat olsun diye yapıyorum.

Kapıcı kadın yukarıya çıkmış, aralık kalan kapıdan bakıyordu. Doktor onu dışarı çıkardı, fakat bu zavallı kadının gitmezden evvel son demlerinde olan Jean Valjean’a:

- Bir papaz ister misin?

Demesini önleyemedi.

Jean Valjean ise:

- Benim bir tane var!

Diyerek başının üstündeki bir noktayı işaret ediyormuş gibi parmağını uzattı. Gerçekten Piskopos’un ruhunun, onun bu son demlerinde başı ucunda hazır bulunmuş olması muhtemeldi.

Cosette yavaş, hafif bir surette arkasına bir yastık koydu.

Jean Valjean dedi ki:

- Mösyö Pontmercy, size rica ederim. Korkmayınız. Altı yüz bin frank kesinlikle Cosette’indir. Eğer bundan istifade etmezseniz hayatımı boşu boşuna geçirmiş olacağım. Boncuğun tamamen imaline muvaffak olmuştum. “Berlin mücevheratı” denilen şeylere rekabet ediyordum.

Ermiş mertebesinde olduğuna inandığımız bir mahlûk vefat edeceği zaman insan, onu kendisine bağlamak, onu muhafaza etmek, onun vefatına engel olmak isteyen bir gözle bakar ya, işte öyle, elem ve acılarla dolmuş, ölüm denilen kahrediciye karşı âciz kalmış, ümitsizce, titrer bir halde Cosette ile Marius Jean Valjean’ın huzurunda duruyorlardı.

Dakikadan dakikaya Jean Valjean’da hayat ışığı sönüyordu. İhtiyar yokluk girdabına doğru iniyor, karanlık noktaya yaklaşıyordu. Teneffüs aralıklı ve kesik kesik olup hafif bir hırhır duyuluyordu. Artık hareket etmekte zorluk çekiyordu. Ayakları kımıldanmıyordu. Organlarının kuvvetten düşmesi ile bitkinliği de artıyordu. Yükselmekte olan ruhun bütün azameti, nuru alnında yayılıyordu. Meçhuliyet âleminin ışıkları bakışlarının sönük ışığı içinde görülüyordu. Yüzü gittikçe sararıyor fakat tebessüm ediyordu. Orada hayat kalmamış olmakla beraber başka bir vaziyet görünüyordu, nefesi artık duyulmaz, hissedilmez bir dereceye gelmişti.

Cosette’e, sonra Marius’a yaklaşmalarını işaret etti. Son saatin son dakikası olduğuna şüphe yoktu. Uzaktan geldiği zannedilen hafif bir sesle; şimdiden aralarında bir duvar bulunduğunu hissettiren bir sesle onlara hitap etmeğe başladı:

- Yaklaş, ikiniz de yaklaşınız. Sizi çok seviyorum. Böyle ölmek iyidir. Sen de Cosette’im, beni seviyorsun. Bu ihtiyara karşı daima sevgin olduğunu biliyordum. Belime, arkama bir yastık koyduğun için teşekkür ederim. Benim için biraz ağlarsın değil mi? Çok değil. Çok üzülmeni istemem. Çocuklarım, çok eğlenmelisiniz. İmal ettiğimiz küpelerde başka şeylerden daha fazla kazanç bulunduğunu söylemeyi unuttum. On ikilik düzinesi on franga mal olur, altmış franga satılırdı. Gerçekten iyi bir ticaretti. Bundan dolayı Mösyö Pontmercy altı yüz frank sebebiyle şaşırmamalı. Namuslu yoldan kazanılmıştır. Müsterih bir şekilde zengin olabilirsiniz. Demincek Cosette’e yazıyordum. Mektubumu bulacak. Şömine üzerindeki iki şamdanı ona bırakıyorum. Onlar gümüştür, fakat benim için altındır; elmastır; içine konulan mumları mabed mumlarına dönüştürür. Bunları bana verenin Yücelik Cennetinde benden memnun olup olmadığını bilemiyorum. Elimden ne geldiyse yaptım.

“Çocuklarım, benim bir fakir olduğumu unutmayacaksınız, herhangi bir toprak köşesine beni defnettirirsiniz, yeri belirtmek için oraya bir taş dikeceksiniz. Son arzum budur. Taşın üzerinde isim yazmamalı, Cosette ara sıra oraya gelmek isterse memnun olurum. Mösyö Pontmercy, siz de öyle. Size şunu itiraf etmeliyim; sizi daima sevmedimdi. Bundan dolayı affınızı dilerim. Şimdi siz Cosette ile beraber benim için bir vücutsunuz. Size minnettarım. Cosette’i mutlu ettiğinizi hissediyorum. Mösyö Pontmercy, bilemezsiniz onun pembe yanakları benim sevinç sebebimdi. Onu biraz solgun gördüğüm zaman üzülürdüm.

“Dolapta beş yüz franklık bir kâğıt vardır. Ona asla dokunmadım. Bu para fakirler içindir.

“Cosette, işte yatağın üzerindeki küçük elbiseni tanıdın mı? Gerçi on sene oldu. Vakit nasıl geçivermiş! Epeyce mutlu olmuştuk. Şimdi bitti.

“Evlatlarım, ağlamayınız. Çok uzağa gitmiyorum; ben sizi oradan görürüm.

“Cosette, Montfermeil’i hatırlıyor musun? Ormandaydın. Çok korkuyordun. Su kovasının kulpunu tuttuğum zamanı hatırlıyor musun? O zavallı küçük elini birinci defa olarak tutmuştum. Pek soğuktu. Ah! Latif meleğim, bazen beni güldürürdün! Bir gün sana kamıştan bir çomakla sarı, mavi, yeşil tüylü bir top vermiştim. Sen unuttun. Küçücükken ne kadar yaramaz şeytandın. Kulaklarıma kirazlar asardın. Bunlar geldi geçti…

“Beraber geçtiğimiz ormanlar, altında gezdiğimiz ağaçlar, saklandığımız manastırlar, oyunlar, çocukluğun saf gülüşleri… Bunlar hayaldir. Ben bütün bunların benim olduğunu düşünüyordum. İşte budalalığım buradadır. O Thénardier’ler pek kötü adammışlar. Cosette onları affetmek lazım.

“Şimdi annenin ismini söyleyecek zaman geldi. İsmi Fantine idi. Bu ismi iyi belle! Fantine! Bu ismi söylediğin zaman, daima diz çökerek söyle. O, çok çekti. Seni çok sevdi. Sen ne kadar mutluluğa eriştiysen o, o kadar felakete uğradı. Bunlar Cenab-ı Hakkın mukadderatıdır.

“Birbirinizi daima seviniz. Dünyada bundan başka bir şey yoktur. Birbirini sevmek, sevişmek. Burada ölen fakir ihtiyarı da ara sıra hatırlarsınız. Ah!

“Ey Cosette’im, Bugünlerde seni görmediysem kabahat benim değildir. Seni görmemek kalbimi parça parça ediyordu. Sokağın köşesine kadar giderdim. Geçtiğim zamanlar beni görenler mutlaka gülmüş olmalı. Bir deli gibiydim. Bir gün şapkasız çıkmıştım…

“Çocuklarım… Artık sizi iyi görememeğe başladım… Söyleyecek çok şeylerim vardı. Fakat her neyse. Biraz beni hatırlayınız. Siz kutsal yaratıksınız. Bilmem nem var, fakat ışık görüyorum. Her taraf aydınlık içinde. Daha yaklaşınız, mutluyum. Bahtiyarım, ölüyorum. Kutsal, sevgili başlarınızı getiriniz. Ellerimi üstüne koyayım. Sizi kutsayayım.”

Cosette ile Marius hüngür hüngür ağlayarak can çekişenin önüne diz çöktüler. Her biri Jean Valjean’ın bir elini tuttu. Bu yüksek, muhterem eller hareket etmiyordu. Artık soğuk bir cisim olmuşlardı.

İhtiyar sırt üstüne düşmüştü. İki şamdanın ışıkları onu aydınlatıyordu; beyaz yüzü göğe dönmüş, gözleri Hakka yönelmişti. Cosette ile Marius ellerini öpüyorlar, ona söz söylüyorlardı. O da susuyordu. Çünkü Jean Valjean ölmüştü.

Gece olağanüstü karanlıktı: Gökte bir yıldız bile yoktu. Şüphesiz bu karanlıklarda bir melek kanatlarını açmış, ihtiyarın ruhunu bekliyordu.

-6-

Ot Saklar, Yağmur Bozar

Pere-Lachaise Kabristanı’nda, bu mezar ülkesinin zengin ailelerine ayrılan mahallesinde, ebedîliğe karşı ölümün muhtelif şekillerini manen çirkin bir surette sergileyen tantanalı kabirlerden uzak bir yerde, fakirlerin genel mezarlığı civarında, tenha ve ıssız bir köşede, bir duvarın kenarında, yabani çiçeklerle ayrık otları ve ağaç yosunları ile dolu bir yerde, büyük porsuk ağacının gölgesinde bir taş yatıyordu. Bu taş öteki taşlar gibi havanın her türlü tesirlerinden, yosunların saldırılarından, otların istilasından, kuşların pislemelerinden dokunulmaz kılınmış değildi. Yağmur suları, rutubet onu yeşillendirmiş, hava karartmıştı. Bir yola, bir çığıra komşu değildi. Etrafındaki otlar yüksek olup rutubetli zamanlarda ziyaretçilerin ayaklarını ıslattığından, güneşli havada haşerat ve böcekler dolaştığından o tarafa kimse gitmekten hoşlanmazdı. Ancak orada yabani otların rüzgâra karşı titreşmesinden, heybetli ağacın üzerinde birkaç tarlakuşunun nağmelerinden başka hayat eseri yoktu.

Üzerinde hiçbir isim, kitabe bulunmuyordu.

Yalnız bundan birçok sene önce bir el oraya kurşun kalemle şu dört mısraı yazmıştı ki, yağmurun ve tozun etkisiyle yavaş yavaş okunmayacak bir hale gelmişti. Belki de bugün büsbütün kaybolmuştur.

O büyük talihi gerçi ona vefa yüzü göstermedi

Yaşadı, mülkü gidince elinden o da hayata veda etti.

Gün gidince gecenin, nura bedel zulmetin geldiği gibi

Ölüm de ona pek sade bir tarzda geldi.

SON